<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Mondini</title>
                <author>David Troch</author>
                <respStmt>
                    <name>Lamyk Bekius</name>
                    <resp>encoding scheme, TEI customization, encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p corresp="section">Mondini</p>
                <p corresp="session">17</p>
                <p corresp="version">11</p>
                <p corresp="total_versions">20</p>
                <p corresp="name">David_Troch</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>
                    <l>Date: 21-08-2020</l>
                    <l>Start time: 13:03:38</l>
                    <l>Duration: 01:04:51</l>
                </p>
                <p><linkGrp><link prev="10_s16" n="11_s17" next="12_s18"/></linkGrp></p>
                <p>
                    <material corresp="01_s02">Sessie-versie 1</material>
                    <material corresp="02_s04">Sessie-versie 2</material>
                    <material corresp="03_s05">Sessie-versie 3</material>
                    <material corresp="04_s06">Sessie-versie 4</material>
                    <material corresp="05_s07">Sessie-versie 5</material>
                    <material corresp="06_s12">Sessie-versie 6</material>
                    <material corresp="07_s13">Sessie-versie 7</material>
                    <material corresp="08_s14">Sessie-versie 8</material>
                    <material corresp="09_s15">Sessie-versie 9</material>
                    <material corresp="10_s16">Sessie-versie 10</material>
                    <material corresp="11_s17">Sessie-versie 11</material>
                    <material corresp="12_s18">Sessie-versie 12</material>
                    <material corresp="13_s19">Sessie-versie 13</material>
                    <material corresp="14_s21">Sessie-versie 14</material>
                    <material corresp="15_s22">Sessie-versie 15</material>
                    <material corresp="16_s23">Sessie-versie 16</material>
                    <material corresp="17_s24">Sessie-versie 17</material>
                    <material corresp="18_s25">Sessie-versie 18</material>
                    <material corresp="19_s27">Sessie-versie 19</material>
                    <material corresp="20_s29">Sessie-versie 20</material>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p><seg>Mondini </seg><lb/>
                <seg>Alsof het niet volstaat dat ik tot een uitgestorven bergdorp op om en bij de
                    tweeduizend meter hoogte verbannen ben, slijt ik ook nog eens het leeuwendeel
                    van de dagen die me resten in een onooglijk appartement boven een leegstaand
                    winkelpand waar men, afgaande op het reclamepaneel boven de etalage, ooit ski's
                    moet hebben verhuurd.</seg>
                <seg>Ski's zijn iets uit een ver verleden.</seg>
                <seg>Vandaag de dag compleet nutteloos.</seg>
                <seg>Zoals zoveel zaken.</seg>
                <seg>Vooral elektrische apparaten hebben hun nut verloren.</seg>
                <lb/>
                <seg>We zijn naar het stenen tijdperk teruggeworpen.</seg>
                <seg>Wat er van we nog overblijft.</seg>
                <lb/>
                <seg>Hoelang is het geleden dat ik een levende ziel ben tegengekomen?</seg>
                <seg>Weken, maanden wellicht.</seg>
                <seg>Vroeger, veel, veel vroeger knipoogde je naar elkaar, flirte je, trakteerde je
                    op een glas, deelde je een sigaret en belandde je met elkaar in bed.</seg>
                <seg>Nu kijk je elkaar schichtig aan, vanaf wat je hoopt dat een veilige afstand is,
                    en zet je het vervolgens op een rennen, elk een andere richting uit.</seg>
                <lb/>
                <seg>Het is ieder voor zich.</seg>
                <seg>Voor sentimentaliteit is geen plaats.</seg>
                <seg>Onze overlevingsdrang leidt niet meer tot voortplanting.</seg>
                <lb/>
                <seg>Mij zal je geen foto's van geliefden zien inlijsten in een poging om deze
                    vierkante meters er huiselijker op te maken.</seg>
                <seg>Er zijn geen foto's.</seg>
                <seg>Niet meer.</seg>
                <seg>De vakantiekiekjes van de vrouw die hier ooit moet hebben gewoond, heb ik van
                    de muur gehaald, versnipperd en opgepeuzeld.</seg>
                <seg>Uit honger, uit razernij, uit nostalgie naar de smaak van een
                    vrouwenlichaam.</seg>
                <seg>Nostalgie is niet goed.</seg>
                <seg>Daar kom ik nergens mee.</seg>
                <lb/>
                <seg>Het helpt me geen zier dat ik hier een beetje ga zitten kniezen.</seg>
                <seg>Het heeft totaal geen zin dat ik hier een beetje mijn telefoon om en om in mijn
                    hand lig te draaien, de batterij heeft het allang begeven.</seg>
                <seg>Door dat gedraai gaat de achtergrondfoto niet plots oplichten.</seg>
                <seg>Die ene weerbarstige lok voor Evelina haar rechteroog zal ik nooit meer
                    proberen weg te vegen, nooit meer zal ik in een moeite door over het hoofd van
                    ons kind strelen dat ze in een draagzak op haar buik droeg.</seg>
                <seg>Lily was toen drie maanden oud.</seg>
                <seg>Zij zou nu zes zijn, zeven misschien.</seg>
                <seg>Jaar.</seg>
                <seg>Geen manden.</seg>
                <seg>Hun gezichten vervagen.</seg>
                <seg>Straks dreig ik ze me helemaal niet meer te herinneren.</seg>
                <seg>Helaas.</seg>
                <seg>Ik moet me op andere dingen focussen dan op lichtbruine krullen, diepblauwe
                    ogen en de schattigste oorlellen ooit.</seg>
                <lb/>
                <seg>Met de quasi uitgedroogde alcoholstift die ik in een lade vond, zou ik de niet
                    te evenaren glimlach van Evelina op een muur kunnen kalken, maar ik doe het
                    niet.</seg>
                <seg>God verhoede mij.</seg>
                <seg>Ik mag niet nostalgisch, ik mag niet sentimenteel worden.</seg>
                <seg>Ik moet helder blijven.</seg>
                <seg>Voldoende water drinken.</seg>
                <seg>Drinken, drinken, drinken.</seg>
                <seg>In de kan naast de matras zit geen druppel meer, dus moet ik wel opstaan.</seg>
                <seg>Rechtkruipen is een beter woord.</seg>
                <seg>Geen inspanning die geen moeite kost.</seg>
                <seg>Ik zal hier eens een beetje beginnen tekenen zeker.</seg>
                <seg>Ja, het zou afleiding brengen, een welkome afleiding, het zou weer eens iets
                    anders zijn, maar eens iets anders zou mijn dood alleen maar versnellen en in de
                    hand werken en ik weet niet waarom, ik weet echt niet waarom, het is niet dat
                    iemand mij er een gouden medaille voor om de nek zal hangen, maar ik wil het
                    zolang mogelijk uitzingen.</seg>
                <seg>Tekenen.</seg>
                <seg>Nee.</seg>
                <seg>Plus, mijn tekenkunsten zijn zo beperkt dat ik niet verder kom dan een slechte
                    imitatie van de hiërogliefen van de Egyptenaren en het spijkerschrift uit
                    Mesopotamië.</seg>
                <seg>Bovendien heeft het geen zin dat ik onze voorvaderen uit het cro-magnon na-aap
                    en kwistig grotschilderingen begin te maken.</seg>
                <seg>Of potlood en papier zoek om alles neer te pennen.</seg>
                <seg>De kans dat mijn gekrabbel ooit door levende, met hersenen uitgeruste
                    organismen wordt gevonden, is zo goed als nihil.</seg>
                <lb/>
                <seg>Straks geeft ook dit organisme het op.</seg>
                <seg>Wanneer straks exact is, geen idee, maar het zal geen jaar meer duren, een
                    maand zou al straf zijn.</seg>
                <seg>Wil ik mijn verstand niet verliezen, sta ik beter niet te lang bij zulke
                    gedachten stil.</seg>
                <seg>Al fluit ik geen deuntjes meer, ik doe alsof er niets aan de hand is.</seg>
                <seg>Ik leef net zoals vroeger.</seg>
                <seg>Ik ben een regelrechte negationist.</seg>
                <seg>En daar ben ik godverdomme trots op.</seg>
                <seg>Daarvoor sla ik mezelf op de borst.</seg>
                <lb/>
                <seg>Er zit een patroon in mijn dagen.</seg>
                <seg>Vandaag begint zoals alle vorige: rechtkruipen van de matras, de kan van de
                    grond tillen, mezelf naar de slinkende watervoorraad slepen, zorgvuldig, zonder
                    ook maar een druppel te morsen de kan vullen en drinken, drinken, drinken om
                    vervolgens al het nachtelijke zweet van alle plekken op mijn lijf waar mijn tong
                    bij kan te likken.</seg>
                <seg>Zout houdt de vochtbalans in mjin lijf op peil, zorgt ervoor dat mijn spieren
                    en zenuwen nog enigszins doen wat ze moeten doen.</seg>
                <seg>Het zou stom, onverstandig, compleet, maar dan ook compleet achterlijk zijn om
                    van zodra ik wakker word meteen naar de douche te sprinten.</seg>
                <seg>Godverdomme, wat geniet ik elke ochtend van die douche.</seg>
                <seg>Ja, het zou niet erg zijn als het gewoon eentje was zoals vroeger, met
                    regelbare temperatuur en waterstraal, ik zou er idiote liedjes zoals Singing in
                    the rain bij zingen, maar naar spontaan stromend water kan ik fluiten.</seg>
                <seg>Als ik in het onooglijke appartement eender welke kraan opendraai, kan ik
                    wachten tot sint-juttemis tot er iets anders dan stinkende lucht uit komt.</seg>
                <lb/>
                <seg>Dus wat doe ik van zodra ik een paar stevige slokken gedronken heb en het zout
                    van mijn lijf heb gelikt?</seg>
                <seg>Met een gevulde kan naar het badkamertje trekken, op mijn tippen gaan staan in
                    de hoop dat ik mijn evenwicht niet verlies, en de kan in de jerrycan gieten die
                    ik aan de douchestang heb ik gehangen en waarin ik met de punt van een steakmes
                    kleine gaatjes heb geprikt, en als de wiedeweerga de kan opzij zetten, en
                    genieten van het water dat traag door de gaatjes sijpelt en mij inzepen met
                    shampoo en douchegel waar ze in Hotel Istoria toch niets meer mee zijn.</seg>
                <seg>Ondanks al dat getranspireer ruik ik best lekker.</seg>
                <seg>Ondanks alles wil ik er op mijn best blijven uitzien.</seg>
                <seg>Evelina zou maar eens echt gewoon als vanouds om de ochtendkrant en sigaretten
                    moeten zijn en hier over een minuut of vijf uitbundig de deur openzwaaien met de
                    mededeling: 'Moet je nu eens wat weten?'</seg>
                <lb/>
                <seg>En of ik altijd wel iets wou weten.</seg>
                <seg>Ik bungelde aan haar lippen als ze vertelde over wat ze nu weer over de een of
                    de ander in de krantenwinkel had opgevangen en ze vertelde het alsof ze het zelf
                    vanop de eerste rij had meegemaakt.</seg>
                <seg>Maar ze zal hier niet binnenwaaien.</seg>
                <seg>Nooit.</seg>
                <seg>Ik mag mezelf niks wijsmaken.</seg>
                <seg>Ik moet geen sprookjes verzinnen.</seg>
                <seg>Maar mag ik het dan godverdomme nooit missen dat Evelina haar neus in mijn hals
                    duwt, dat ze mijn geur opsnuift en dat ze zichzelf weer eens niet in toom weet
                    te houden?</seg>
                <seg>Ze kon onbeschrijfelijk wild worden als ik mijn haren met gembershampoo had
                    gewassen.</seg>
                <seg>En gembershampoo was, is mijn favoriete shampoo.</seg>
                <seg>Ik weet niet wat er in die troep van Hotel Istoria zit - ik heb geen zin om die
                    afschuwelijk kleine lettertjes op die miniflacons te lezen - maar alleszins geen
                    gember, want dat zou ik wel ruiken.</seg>
                <seg>Maar laat me niet sentimenteel worden.</seg>
                <seg>Ik spoel de shampoo gewoon weer uit mijn haar.</seg>
                <seg>Ik word niet sentimenteel.</seg>
                <seg>Ik word niet nostalgisch naar de dagen dat de knopen van mijn hemd
                    sprongen.</seg>
                <lb/>
                <seg>Als er niet overal en altijd zo'n verrekte verzengende hitte zou hangen en het
                    nog eens nuttig zou zijn om mezelf met een handdoek af te drogen, zou het nu het
                    moment zijn om kleren aan te trekken.</seg>
                <seg>Er zijn er hier genoeg te vinden.</seg>
                <seg>Vooral veelkleurige jurkjes, precies het soort waarin Evelina er zo
                    voortreffelijk uitzag.</seg>
                <seg>Alsof zij en niet het vrouwmens van wie ik de vakantiekiekjes oppeuzelde hier
                    gewoond heeft, dat dit haar clandestiene toevluchtsoord was om haar minnaars te
                    ontvangen, dat haar geur in de kleren hangt waar ze nooit haar hoofd en armen
                    door stak.</seg>
                <seg>Ja, ik heb er mijn neus weleens in geduwd, in zo'n jurkje.</seg>
                <seg>Ja, er is al eens een spermavlek op beland op momenten dat het me echt te
                    machtig werd.</seg>
                <seg>Schaam ik me niet voor.</seg>
                <seg>Er is niets meer om me tegen wie dan ook voor te schamen.</seg>
                <seg>Geen wezen dat er aanstoot aan neemt dat ik het weinige dat ik hierbinnen
                    uitvreet naakt doe.</seg>
                <lb/>
                <seg>Naakt op de matras ontbijten, het heeft iets.</seg>
                <seg>Het voedsel dat in Hotel Istoria te vinden was, heeft allang zijn beste tijd
                    gehad, maar ik moet maar niet te kieskeurig zijn.</seg>
                <seg>Ik mag al blij zijn dat er nog wat te smikkelen valt.</seg>
                <seg>De kruimels die in mijn schoot vallen, pluk ik argeloos uit mijn fris gewassen
                    schaamhaar.</seg>
                <seg>Vandaag is het zondag.</seg>
                <seg>Helemaal zeker is dat niet, maar ik vind dat het zondag is en dan dwing ik
                    mezelf meer naar binnen te spelen dan op andere ochtenden.</seg>
                <seg>Ik, die altijd zo'n fantastische appetijt had, heb nu de grootste moeite om een
                    volledig speculaaskoekje door mijn keel te krijgen.</seg>
                <seg>Ik spoel het koekje weg met water, water en nog eens water.</seg>
                <seg>Als toetje gaat mijn tong weer langs mijn lijf.</seg>
                <seg>Ik lijk op een kat die zichzelf schoonlikt.</seg>
                <seg>Met dat verschil dat een kat een vastere ontlasting heeft.</seg>
                <lb/>
                <seg>Wil ik niet dat kiespijn me overvalt, mag ik niet vergeten grondig mijn gebit
                    te poetsen.</seg>
                <seg>Het is niet dat ik naar de tandarts kan. Een rotte kies zou ik geheel
                    eigenhandig moeten trekken.</seg>
                <seg>Dus al bestaat een maaltijd uit niet meer dan een snelle hap, ik sleep mezelf
                    nadien steevast naar de badkamer.</seg>
                <seg>Ook nu.</seg>
                <seg>Ik ben alweer aan de voorlaatste tube tandpasta.</seg>
                <seg>Er liggen er nog meer in Hotel Istoria, weet ik, ik weet precies waar, ik weet
                    precies hoeveel.</seg>
                <seg>Het is zeer de vraag of ik ze nodig zal hebben.</seg>
                <lb/>
                <seg>Omdat ik - tegen beter weten in - met eigen ogen wil zien of er daarbuiten nog
                    wat te beleven valt, schuif ik het gescheurde witte laken opzij dat ik voor het
                    piepkleine badkamerraampje heb gespannen.</seg>
                <seg>Mondini ligt er net zo uitgestorven bij dan toen ik hier neerstreek.</seg>
                <seg>Toen al was aan niets te merken dat het hier ooit van de bedrijvigheid gewemeld
                    moet hebben, dat het hier file was om van de bergflanken te sjezen.</seg>
                <seg>Van aan het badkamerraampje kan ik zo'n bergflank wel zien, maar hoe ik mijn
                    hoofd ook draai of keer, een bergtop krijg ik niet in het vizier.</seg>
                <seg>Vast zelfs niet als het in me zou opkomen om het raampje te openen en mijn
                    hoofd door de opening te wringen.</seg>
                <seg>Mijn opgezwollen hoofd past er nooit door.</seg>
                <seg>Misschien doet zelfs een babyhoofdje dat niet en als het mits wat wringen toch
                    zou lukken, kan ik aan de bezitter van dat babyhoofdje niet vragen of er nog
                    sneeuw op de bergtoppen ligt, nu ja, ik zou het wel kunnen vragen maar een
                    antwoord moet ik van zo'n bengel niet verwachten.</seg>
                <lb/>
                <seg>'Zie je de top, Lily?</seg>
                <seg>Ligt er sneeuw?</seg>
                <seg>Bungelen de stoeltjes van de skiliften weer zo vervaarlijk heen en weer?</seg>
                <seg>Noem jij dat niet vervaarlijk?</seg>
                <seg>Noem jij dat vrolijk?</seg>
                <seg>Verbaas jij je er niet over dat ze niet bij het minste zuchtje naar beneden
                    denderen?</seg>
                <seg>Staat er wat wind vandaag?</seg>
                <seg>Een klein briesje misschien?</seg>
                <seg>Mij krijg je dat ding niet in.</seg>
                <seg>Nooit van mijn leven.</seg>
                <seg>Jou wel?</seg>
                <seg>Waaghalsje.</seg>
                <seg>Lief, lief waaghalsje van me.</seg>
                <seg>Oma en opa hebben zich er vakantie na vakantie mee naar boven laten
                    hijsen.</seg>
                <seg>Wist je dat?</seg>
                <seg>Daar hebben ze vaak over verteld.</seg>
                <seg>Ja, ze kenden het.'</seg>
                <lb/>
                <seg>Het wordt warm.</seg>
                <seg>Voor er nog meer hitte genadeloos binnensluipt, schuif ik het witte laken weer
                    op zijn plaats, schuifel de badkamer uit.</seg>
                <seg>Uitgeput ga ik op de matras liggen, begin mezelf weer te likken.</seg>
                <seg>Traag.</seg>
                <seg>Mijn dagen vul ik met langzame handelingen.</seg>
                <seg>Ik ben de kampioen van de slow motion.</seg>
                <seg>Mij hadden mijn ouders geen berg af moeten sturen.</seg>
                <seg>Het zou weken duren voor ik beneden was.</seg>
                <seg>Over hun weergaloze skivakanties in hun jonge jaren hadden mijn ouders altijd
                    met een fonkeling in de ogen en vooral veel onversneden heimwee in de stem
                    verteld.</seg>
                <seg>Elk jaar opnieuw betreurden ze dat ze de bus naar huis weer in moesten.</seg>
                <seg>'Hadden we je maar eens kunnen meenemen, jongen,' verzuchtten ze als ze vonden
                    dat ze weer eens een filmpje van hun capriolen moesten tonen.</seg>
                <seg>Ik bekeek ze met angstige ogen.</seg>
                <seg>Was ik blij dat er allang voor mijn geboorte geen sneeuw meer was
                    gevallen.</seg>
                <seg>Geen enkel vlokje.</seg>
                <seg>Nergens meer.</seg>
                <seg>Ook niet op de bergtoppen die Mondini omgeven.</seg>
                <seg>De dooi had zich ingezet.</seg>
                <seg>Fors ingezet.</seg>
                <seg>Eeuwige sneeuw bleek toch niet zo eeuwig te zijn.</seg>
                <seg>Het heeft geen zin om er op bergtoppen naar te zoeken.</seg>
                <seg>De wereld rolt van de ene hittegolf in de andere.</seg>
                <seg>Ik rol mij eens op mijn andere zij.</seg>
                <lb/>
                <seg>Een filmpje van het verhaal dat mijn skifobie gevoed heeft, was er niet.</seg>
                <seg>Of het was er wel en dan hebben die snoodaars van een ouders van me het me
                    doelbewust nooit getoond.</seg>
                <seg>Mijn moeder sjeest de berg af.</seg>
                <seg>Mijn vader sjeest de berg af.</seg>
                <seg>Mijn vader sjeest een stuk knulliger dan mijn moeder, maar hij is een man in de
                    bloei van zijn leven dus hij laat zich niet kennen, doet lacherig, speelt, dolt,
                    zoeft vlak voor haar langs, waardoor zij heftig schrikt, onthutst een bruuske
                    beweging maakt die ze beter niet had gemaakt omdat die haar uit evenwicht
                    brengt, een evenwicht dat niet meer te herstellen valt, met als resultaat dat ze
                    tegen de sneeuw smakt en haar sleutelbeen breekt.</seg>
                <seg>En toch stonden die twee een week later voor het altaar.</seg>
                <seg>Mijn moeder noemde het een geluk dat zo'n sleutelbeen niet in het gips moet en
                    dat de sling die ze diende te dragen onder haar trouwkleed nauwelijks
                    opviel.</seg>
                <lb/>
                <seg>Het is pas sinds ik mijn heil in dit bergdorp zocht dat mijn ouders weer
                    regelmatig in mijn hoofd rondspoken.</seg>
                <seg>Bij een van mijn strooptochten in Hotel Istoria vroeg ik plots af in wat soort
                    kamer mijn ouders me hebben verwekt.</seg>
                <seg>De drang om me in een bed neer te vlijen heb ik terstond onderdrukt.</seg>
                <seg>Lang zou ik het op zo'n bed toch niet uitzingen, de hotelkamers met hun hoge
                    plafonds zijn regelrechte bakovens.</seg>
                <seg>En ik wil liever niet levend gegrild worden.</seg>
                <seg>Waag ik me buiten, dan mag ik de aandacht geen seconde laten verslappen of het
                    kan me fataal worden, mij mijn kop kosten.</seg>
                <lb/>
                <seg>Over mijn strooptochten moet ik goed nadenken.</seg>
                <seg>Hoelang waag ik me buiten?</seg>
                <seg>Wat is het doel?</seg>
                <seg>Trek ik naar het naburige meer, meertje intussen, om de watervoorraad aan te
                    vullen?</seg>
                <seg>Hoeveel kan ik tillen?</seg>
                <seg>Al slinkt het waterpeil zienderogen, de dag dat het meer helemaal opgedroogd
                    raakt, zal ik niet meer meemaken.</seg>
                <seg>Denk ik.</seg>
                <seg>Kans is groot.</seg>
                <seg>Het regent nog maar zelden.</seg>
                <seg>En zelfs op de zeldzame momenten dat het dat doet, ren ik niet meteen als een
                    dolgelukkig kind naar buiten.</seg>
                <seg>Ik moet het hoofd koel houden.</seg>
                <seg>Vandaag de dag is de regen warmer dan de heetste waterstraal die vroeger, lang,
                    lang geleden uit de douche kwam.</seg>
                <seg>Ik moet het hoofd koel houden.</seg>
                <seg>Als ik niet oplet, zou ik mezelf aan de kleinste regendruppel verbranden.</seg>
                <seg>Ik moet het hoofd koel houden.</seg>
                <seg>Denken en herdenken voor ik doe.</seg>
                <seg>Tweemaal denken voor ik eenmaal iets verkeerds doe.</seg>
                <seg>Ik spring best niet te kwistig met mijn energie om.</seg>
                <seg><add seq="20200821130552" type="nt" evidence="12-49">Ik <add seq="20200821130620" type="context" evidence="55-99">draai me naar de kan en drink, drink, drink<del seq="20200821130707" type="context|continue" evidence="288">.</del></add><del seq="20200821130637" type="context" evidence="125-140">neem wat en bevochtig mijn lippen.</del></add><add seq="20200821130637" type="nt" evidence="139-152"><del seq="20200821130706" type="context" evidence="276-285"> Dan</del><add seq="20200821130708" type="context" evidence="290">,</add> zet<del seq="20200821130710" type="context" evidence="309-313"> ik</del><del seq="20200821130639" type="typo" evidence="153-155">he</del></add><add seq="20200821130639" type="nt|continue" evidence="155-177"> het weer op een likken<del seq="20200821130713" type="context" evidence="316">.</del></add><add seq="20200821130713" type="context" evidence="317-348"> en drink nog een paar slokken.</add></seg>
                <seg><add seq="20200821130907" type="nt" evidence="415-426">Morgen<add seq="20200821131033" type="context" evidence="560-566">nacht</add><del seq="20200821130928" type="context" evidence="427-432"> moet </del></add><add seq="20200821130929" type="nt|continue" evidence="433-472">, maandag, vul ik de watervoorraad aan.</add></seg>
                <seg><add seq="20200821130939" type="nt" evidence="480-501">Dinsdag<add seq="20200821131037" type="pre-context" evidence="570-577">nacht</add><add seq="20200821131006" type="pre-context" evidence="505-515"> breng ik</add> nog eens <del seq="20200821131009" type="pre-context" evidence="517-521">naar </del></add><mod seq="20200821131010" type="continue" evidence="522-555">een bezoekje aan Hotel Istoria<del seq="20200821131644" type="context" evidence="947">,</del><add seq="20200821131645" type="context" evidence="949">.</add> </mod><add seq="20200821131645" type="context" evidence="951-959">Door</add><add seq="20200821131616" type="context" evidence="890-897"> de voed<del seq="20200821131620" type="typo" evidence="898">e</del></add><add seq="20200821131620" type="context|continue" evidence="899">sel<del seq="20200821131638" type="context" evidence="935">,</del><add seq="20200821131639" type="context" evidence="936-945">voorraad</add><add seq="20200821131648" type="context" evidence="959-978"> ben ik stillaan heen</add> maar er <del seq="20200821132211" type="context" evidence="2233-2236">zijn</del><add seq="20200821132220" type="context" evidence="2238-2241">is</add> nog <add seq="20200821131930" type="context" evidence="1492-1500">genoeg </add><add evidence="2244-2259">papier te rapen, </add>folders<add seq="20200821132228" type="context" evidence="2276-2284">, kranten</add><del seq="20200821132230" type="context" evidence="2290-2243"><add seq="20200821131658" type="context" evidence="1031-1039"><del seq="20200821131715" type="context" evidence="1053">,</del><add seq="20200821131715" type="context" evidence="1054-1082"> en</add> boeken</add><add seq="20200821131718" type="context" evidence="1073-1082"> te rapen.</add></del><add seq="20200821132233" type="context" evidence="2345-2355">, bijbels.</add></add><del seq="20200821131741" type="context" evidence="1094-1102"><add seq="20200821131056" type="context" evidence="602-616"> kijken wat er </add><mod seq="20200821131054" type="continue" evidence="580-597"> er te rapen valt<add seq="20200821131219" type="context" evidence="813-823">, de boeken</add>.</mod></del></seg>
                <seg><add seq="20200821131942" type="nt" evidence="1504-1515">Het is geen </add><mod seq="20200821132017" type="continue" evidence="1562-1569">kro<del seq="20200821132018" type="typo" evidence="1568-1570">akn</del></mod><mod seq="20200821132018" type="continue|continue" evidence="1571-1575">kant </mod><mod seq="20200821132022" type="continue" evidence="1610-1622">gebakken ka<del seq="20200821132024" type="typo" evidence="1623-1624">fs</del></mod><mod seq="20200821132025" type="continue|continue" evidence="1625-1627">lfs</mod><mod seq="20200821132027" type="continue|continue" evidence="1637-1639">zw<del seq="20200821132028" type="typo" evidence="1640">v</del></mod><mod seq="20200821132028" type="continue|continue" evidence="1641-1647">everik </mod><mod seq="20200821132031" type="continue" evidence="1663-1685">met puree van brocolli</mod><mod seq="20200821132038" type="continue" evidence="1696-1699">, <del seq="20200821132038" type="pre-context" evidence="1700-1701">aa</del></mod><mod seq="20200821132039" type="continue|continue" evidence="1702-1720">kaasaardappelen en </mod><mod seq="20200821132044" type="continue" evidence="1732-1759">een sausje van sinaas<del seq="20200821132047" type="typo" evidence="1754">p</del></mod><mod seq="20200821132047" type="continue|continue" evidence="1755-1759">appel</mod><add seq="20200821131742" type="nt" evidence="1101-1117"><del seq="20200821132049" type="context" evidence="1762-1795"> Niet dat ik </del>, <del seq="20200821131751" type="pre-context" evidence="1118">o</del></add><add seq="20200821131751" type="nt|continue" evidence="1118-1144">maar het is <add seq="20200821132055" type="context" evidence="1839-1848">alleszins </add>beter dan niks<add seq="20200821131856" type="context" evidence="1198-1209"> en <add seq="20200821132103" type="context" evidence="1885-1907">ik moet maar denken da<del seq="20200821132108" type="typo" evidence="1908">n</del></add><add seq="20200821132108" type="context|continue" evidence="1909-1912">t </add>Michel </add><add seq="20200821131900" type="context" evidence="1123">Lotito </add><add seq="20200821131910" type="context" evidence="1383-1414"><del seq="20200821132118" type="context" evidence="1912-1924">deed er </del>twee jaar <del seq="20200821132124" type="context" evidence="1948-1960">over </del><add seq="20200821132126" type="context" evidence="1962-1982">niets anders at d<del seq="20200821132129" type="typo" evidence="1983-1984">n </del></add><add seq="20200821132129" type="context|continue" evidence="1985-2005">an de onderdelen van </add><del seq="20200821132136" type="context" evidence="2008-2016">om </del>een </add><add seq="20200821131917" type="context" evidence="1455-1489">Cessna 150 <add seq="20200821132140" type="context" evidence="2057-2074">voor <add seq="20200821132148" type="context" evidence="2101-2104">hij </add>d<del seq="20200821132149" type="context" evidence="2109-2112">ie</del><add seq="20200821132150" type="context" evidence="2112-2117">at</add> <add seq="20200821132153" type="context" evidence="2136-2145">vliegtuig </add>volledig </add>naar binnen <del seq="20200821132159" type="context" evidence="2194-2200">te </del><add seq="20200821132159" type="context" evidence="2202-2209">had ge</add>werk<del seq="20200821132202" type="context" evidence="2220-2224">en</del></add><add seq="20200821132203" type="context" evidence="2226">t</add>.</add></seg>
                <seg><add seq="20200821132557" type="nt" evidence="2405-2446"><del seq="20200821132733" type="context" evidence="2533-2540">Met dat <add seq="20200821132722" type="context" evidence="2493-2501">in het a<del seq="20200821132724" type="typo" evidence="2505">g</del></add><add seq="20200821132724" type="context|continue" evidence="2506-2521">chterhoofd </add></del><del seq="20200821132736" type="typo" evidence="2544-2546"><add seq="20200821132735" type="context" evidence="2536-2543">ik </add></del><add seq="20200821132737" type="context|continue" evidence="2548-2584">Ik <del seq="20200821132753" type="context" evidence="2603-2606">trek </del><add seq="20200821132753" type="context" evidence="2607-2609">mag </add><del seq="20200821132800" type="context" evidence="2620-2629">mij</del><add seq="20200821132800" type="context" evidence="2628-2647"> dan een voorliefde</add><del seq="20200821132804" type="context" evidence="2652-2664"> op aan</del><add seq="20200821132806" type="context" evidence="2669-2675"> voor</add> gekken als Lotit<del seq="20200821132742" type="typo" evidence="2585">i</del></add><add seq="20200821132742" type="context" evidence="2586-2588">o<add seq="20200821132809" type="context" evidence="2711-2717"> hebben</add>, </add><add seq="20200821132809" type="context" evidence="2711-2814">dat betekent <del seq="20200821132850" type="context" evidence="2980-2986">nog </del>niet dat ik hem ga na-apen en<add seq="20200821132857" type="context" evidence="2989-2995"> zomaar</add> de hele inboedel van dit onooglijke appartement </add><del seq="20200821132838" type="context" evidence="2819-2905">zou ik eigenlijk alles hier </del>in <del seq="20200821132617" type="pre-context" evidence="2447-2449">de </del></add><add seq="20200821132619" type="nt|continue" evidence="2450-2475">mijn mond <del seq="20200821132845" type="context" evidence="2956-2971">kunnen</del><add seq="20200821132846" type="context" evidence="2973-2978">ga</add> stoppen.</add></seg>
                <add seq="20200821132913" type="layout" evidence="3000"><lb/></add>
                <seg><add seq="20200821132913" type="nt" evidence="3002-3004">S<del seq="20200821132914" type="typo" evidence="3005-3006">ot</del></add><add seq="20200821132914" type="nt|continue" evidence="3007-3014">toppen.</add></seg>
                <seg><add seq="20200821132916" type="nt" evidence="3016-3020">Nee.</add></seg>
                <seg><add seq="20200821130801" type="nt" evidence="353-370"><add seq="20200821131122" type="context" evidence="689-699">Nu moet ik o</add><del seq="20200821131121" type="context" evidence="684">O</del>pstaan, ik moet <del seq="20200821130804" type="pre-context" evidence="371">w</del></add><add seq="20200821130804" type="nt|continue" evidence="372-395">maar weer eens opstaan.</add></seg>
                <seg><add seq="20200821133056" type="nt" evidence="3160-3178">De benen strekken.</add></seg>
                <seg><add seq="20200821133105" type="nt" evidence="3181-3201">In beweging blijven.</add></seg>
                <seg><add seq="20200821133108" type="nt" evidence="3203-3223">Hoeveel moeite me oo<del seq="20200821133112" type="typo" evidence="3224">i</del></add><add seq="20200821133112" type="nt|continue" evidence="3225-3232">k kost.</add></seg>
                <seg><add seq="20200821133126" type="nt" evidence="3236-3251">Eerst nog even <del seq="20200821133130" type="pre-context" evidence="3252">a</del></add><add seq="20200821133130" type="nt|continue" evidence="3253-3283">wat zout van mijn huid likken.</add></seg>
                <seg><add seq="20200821133323" type="nt" evidence="3326-3346">Dat geeft me kracht.</add></seg>
                <seg><add seq="20200821133738" type="nt" evidence="3495-3515">De waterfles zoeken.</add></seg>
                <seg><add seq="20200821133741" type="nt" evidence="3517-3537">De waterfles <add seq="20200821133819" type="context" evidence="3624-3635">niet meteen </add>vinden.</add></seg>
                <seg><add seq="20200821133822" type="nt" evidence="3653-3654">V<del seq="20200821133823" type="pre-context" evidence="3655">o</del></add><add seq="20200821134257" type="context" evidence="4028-4045">eel godverdommes v</add><add seq="20200821133823" type="nt|continue" evidence="3656-3663">loeken.</add></seg>
                <seg><add seq="20200821133825" type="nt" evidence="3666-3695">De waterfles dan toch <add seq="20200821133855" type="context" evidence="3728-3742">onder een kast </add>vinden.</add></seg>
                <seg><add seq="20200821133830" type="nt" evidence="3697-3706">Vloeken h<del seq="20200821133831" type="typo" evidence="3707">l</del></add><add seq="20200821133831" type="nt|continue" evidence="3708-3720">elpt altijd.</add></seg>
                <seg><add seq="20200821133744" type="nt" evidence="3540-3574">De dop van de waterfles schroeven.</add></seg>
                <seg><add seq="20200821133411" type="nt" evidence="3349-3369"><del seq="20200821133418" type="context" evidence="3374">D</del><add seq="20200821133418" type="context" evidence="3376-3389">Met de kan d</add>e waterfles vullen.</add></seg>
                <seg><add seq="20200821133755" type="nt" evidence="3581-3619">De dop weer op de waterfles schroeven.</add></seg>
                <seg><add seq="20200821134541" type="nt" evidence="4233-4236">Men<del seq="20200821134542" type="typo" evidence="4237">d</del></add><add seq="20200821134542" type="nt|continue" evidence="4238-4266">en <del seq="20200821134614" type="context" evidence="4296-4303">dat ik </del><add seq="20200821134619" type="context" evidence="4303-4310">beneden </add>de ouderwetse win<del seq="20200821134555" type="typo" evidence="4267-4268">ek</del></add><add seq="20200821134555" type="nt|continue" evidence="4269-4277">kelbel <del seq="20200821134600" type="pre-context" evidence="4278-4279">be</del></add><add seq="20200821134623" type="context" evidence="4315-4317">te </add><add seq="20200821134600" type="nt|continue" evidence="4280-4285">ho<del seq="20200821134625" type="context" evidence="3424">o</del>r<add seq="20200821134625" type="context" evidence="4327-4328">en</add>.</add></seg>
                <seg><add seq="20200821133440" type="nt" evidence="3393-3395"><del seq="20200821133449" type="pre-context" evidence="3396-3398">De </del></add><add seq="20200821133450" type="nt|continue" evidence="3400-3403">E<del seq="20200821133450" type="typo" evidence="3404-3406">Zn </del></add><add seq="20200821133451" type="nt|continue" evidence="3407-3438">n dan <add seq="20200821133918" type="context" evidence="3747-3756">met de f<del seq="20200821133920" type="typo" evidence="3757-3758">el</del></add><add seq="20200821133920" type="context|continue" evidence="3759-3759">les in de hand </add>maar eens <add seq="20200821134705" type="context" evidence="4355-4374">voetje voor voetje </add>de trap af <add seq="20200821133929" type="context" evidence="3782-3788">dalen<del seq="20200821134724" type="context" evidence="4379">, </del><add seq="20200821134724" type="context" evidence="4382">.</add> </add><del seq="20200821134726" type="context" evidence="4396-4407">naar</del></add></seg>
                <add seq="20200821133053" type="translocation" evidence="3151-3152"><del seq="20200821133511" type="layout" evidence="3441"><lb/></del>
                    <seg><add seq="20200821134725" type="context" evidence="4384-4386">In </add><del seq="20200821133513" type="context" evidence="3444">B</del><del seq="20200821134727" type="context" evidence="4420-4490"><add seq="20200821133513" type="context" evidence="3446">b</add>eneden<del seq="20200821133936" type="context" evidence="3817-3819"><add seq="20200821133517" type="context" evidence="3462">. </add></del>, de gelijkvloerse verdieping, </del>de voormalige skilattenverhuur<del seq="20200821133954" type="context" evidence="3900-3906">, daar is
                        mijn opslagplaats.</del><add seq="20200821133955" type="context" evidence="3908-3918"> waarvan ik </add> <del seq="20200821133957" type="context" evidence="3921-3924">D</del><add seq="20200821133957" type="context" evidence="3923">d</add>e etalage <add seq="20200821134320" type="context" evidence="4057-4087">zo goed en zo kwaad mogelijk </add>heb <del seq="20200821133959" type="context" evidence="3955-3964">ik </del>dichtgespijkerd met het hout van lattenbodems uit Hotel Istoria<add seq="20200821134745" type="context" evidence="4500-4533">, tweemaal met de ogen knipperen</add>.</seg>
                    <del seq="20200821134345" type="context" evidence="4165-4178"><add seq="20200821134019" type="layout" evidence="3972"><lb/>.</add>
                    <seg>Op weekdagen ben ik er een uur per dag te vinden.</seg>
                    <seg>Ik hanteer beperkte openingstijden.</seg></del>
                    <lb/>
                    <seg><del seq="20200821134916" type="context" evidence="4769-4769">'Meneer, mevrouw, hoe kan ik u helpen?</del></seg>
                    <seg><add seq="20200821134926" type="context" evidence="4771">'</add>Welkom, <add seq="20200821134811" type="context" evidence="4543-4545">we<del seq="20200821134812" type="typo" evidence="4546">m</del></add><add seq="20200821134812" type="context|continue" evidence="4547-4552">lkom.</add></seg>
                    <seg><del seq="20200821134814" type="context" evidence="4555">d</del><add seq="20200821134814" type="context" evidence="4557">D</add>at is weer even geleden.</seg>
                    <seg>Een jaartje zeker.</seg>
                    <seg>Welke maat van ski<del seq="20200821134859" type="context" evidence="4715-4724">bott</del><add seq="20200821134900" type="context" evidence="4726-4735">schoen</add>en hadden jullie ook alweer?</seg>
                    <seg><add seq="20200821134904" type="nt" evidence="4737-4764"><add evidence="4868-4882">28.5 </add>voor mevrouw<del seq="20200821135301" type="context" evidence="4884">,</del><add seq="20200821135301" type="context" evidence="4885-4896"> en 29.5</add> voor meneer<add seq="20200821135306" type="context" evidence="4899-4911">, is het niet</add><del seq="20200821135308" type="context" evidence="4926">.</del><add seq="20200821135309" type="context" evidence="4928">?</add></add></seg>
                    <seg><del seq="20200821134834" type="context" evidence="4579-4615">Ik heb julli</del><add seq="20200821134836" type="context" evidence="4617">D</add>e favoriete latten <add seq="20200821134841" type="context" evidence="4669-4682">heb ik alvast </add>voor jullie opzij gehouden.</seg>
                    <seg>De <del seq="20200821135525" type="context" evidence="5060-5063">sneeuw</del><add seq="20200821135534" type="context" evidence="5062-5069">pistes</add><del seq="20200821135536" type="context" evidence="5074-5077"> is</del><add seq="20200821135537" type="context" evidence="5079-5091"> liggen er </add><add seq="20200821140125" type="context" evidence="5549-5561">betrekkelijk </add> goed <del seq="20200821135541" type="context" evidence="5104-5125">dit jaar</del><add seq="20200821135543" type="context" evidence="5127-5131">bij</add>.</seg>
                    <seg><del seq="20200821135336" type="context" evidence="4996-4997"><add seq="20200821135332" type="context" evidence="4994-4995">Kl</add></del><del seq="20200821135327" type="context" evidence="4963-4985">Lekker d</del><del seq="20200821135549" type="context" evidence="5142-5154"><add seq="20200821135327" type="context" evidence="4984">D</add>ik.</del></seg>
                    <seg>Niet te ijzig.</seg>
                    <seg>Niet te <del seq="20200821135554" type="context" evidence="5162-5172">korrel</del><add seq="20200821135557" type="context" evidence="5174-5181">poeder</add>ig.</seg>
                    <seg><del seq="20200821135712" type="context" evidence="5221-5250">Net goed.</del></seg>
                    <seg>Jullie zullen gezwind naar beneden glijden.</seg>
                    <seg>Maar toch maar even oppassen voor de schouder.</seg>
                    <seg><del seq="20200821135820" type="context" evidence="5270-5279">Hoe is het met uw schouder</del><add seq="20200821135821" type="context" evidence="5278-5302">Heeft u er nog last van</add>, mevrouw?</seg>
                    <seg>Dat <del seq="20200821140703" type="context" evidence="6668">was <del seq="20200821135834" type="context" evidence="5307-5309">even </del>schrikken</del><del seq="20200821140714" type="context" evidence="6677-6681"><add seq="20200821140712" type="context" evidence="6670-6676">zorgd</add></del><add seq="20200821140715" type="context" evidence="6682-6704">gaf wel wat opschudding</add> toen.</seg>
                    <seg>Hoelang is het <del seq="20200821140032" type="context" evidence="5527-5529">nu </del><del seq="20200821140227" type="context" evidence="5663-5666"><add seq="20200821140040" type="context" evidence="5530-5535">alweer </add></del>geleden?</seg>
                    <seg>Een jaar of vijf?</seg>
                    <seg>Het is wat.</seg>
                    <seg>Jullie komen hier allang.</seg>
                    <del seq="20200821140259" type="context" evidence="5699-5716"><add seq="20200821140146" type="layout" evidence="5653-5657"><lb/><lb/></add>
                    <seg>Dat is goed voor onze sector.</seg>
                    <seg>Daar zijn wij dankbaar voor.</seg></del>
                    <seg><add seq="20200821140310" type="context" evidence="5734-5790">Als je alles moet geloven wat ze op het nieuws vertellen, </add><del seq="20200821140323" type="context" evidence="5794-5803">Het </del>zal <add seq="20200821140325" type="context" evidence="5813-5816">het </add>misschien <del seq="20200821140328" type="context" evidence="5839-5845">het</del><add seq="20200821140328" type="context" evidence="5847-5860">een van de</add> laatste ja<del seq="20200821140333" type="context" evidence="5885">a</del>r<del seq="20200821140334" type="context" evidence="5890-5899"> zij</del><add seq="20200821140335" type="context" evidence="5901">e</add>n<del seq="20200821140337" type="context" evidence="5908-5932">, zegt u?</del><add seq="20200821140339" type="context" evidence="5934-5942"> zijn.</add></seg>
                    <seg><del seq="20200821140341" type="context" evidence="5947-5971">Ach, niet</del><add seq="20200821140343" type="context" evidence="5973-5986">Laat ze maar</add> bazelen.</seg>
                    <seg><del seq="20200821140405" type="context" evidence="6009-6015">Het</del><add seq="20200821140406" type="context" evidence="6017-6028">Zo'n vaart</add> loopt <add seq="20200821140410" type="context" evidence="6043-6046">het </add>vast <del seq="20200821140412" type="context" evidence="6059-6096">zo geen vaart.</del><add seq="20200821140414" type="context" evidence="6098-6105">niet.</add></seg>
                    <del seq="20200821140427" type="context" evidence="6174-6205"><seg>We moeten blijven hopen dat het toch omslaat.</seg>
                    <seg>We zouden toch niet willen dat we het woordje eeuwig voor sneeuw moeten
                        schrappen.</seg></del>
                    <seg><add seq="20200821140428" type="nt" evidence="6204-6241">En <del seq="20200821140429" type="pre-context" evidence="6213-6216">als </del></add><add seq="20200821140430" type="nt|continue" evidence="6217-6241">mocht het dat toch doen, </add><mod seq="20200821140444" type="continue" evidence="6400-6428">hoop ik dat we jullie h<del seq="20200821140451" type="pre-context" evidence="6429-6430">oe</del></mod><mod seq="20200821140451" type="continue|continue" evidence="6431-6448">ier nog vaak mogen</mod><del seq="20200821140443" type="context" evidence="6389-6401">U moet hier maar eens in de zomer</del> <del seq="20200821140454" type="context" evidence="6453-6459">kom</del><add seq="20200821140455" type="context" evidence="6461-6471"> verwelkom</add>en.</seg>
                    <seg><del seq="20200821140501" type="context" evidence="6482-6500">Ook dan</del><add seq="20200821140502" type="context" evidence="6502-6516">Zonder sneeuw</add> is het landschap hier <add seq="20200821140507" type="context" evidence="6563-6568">ook </add><del seq="20200821140528" type="context" evidence="6627-6630">prachtig.</del><add seq="20200821140537" type="context" evidence="6629-6646">adembenemend.</add></seg>
                    <seg><del seq="20200821140510" type="context" evidence="6571-6575"> U kunt hier p</del><add seq="20200821140523" type="context" evidence="6577">P</add>rachtig<del seq="20200821140524" type="context" evidence="6585">e</del> wandel<del seq="20200821140527" type="context" evidence="6587-6589">ing</del>en<del seq="20200821140530" type="context" evidence="6598-6621"> maken</del>.<add seq="20200821140828" type="context" evidence="6725">'</add></seg>
                    <add seq="20200821140823" type="layout" evidence="6717-6718"><lb/><lb/></add>
                    <seg>Te warm om ook maar een stap te zetten, zegt u?</seg>
                    <seg>Waar is het dat niet?</seg>
                    <seg>Zelfs Antartica zou zo goed als helemaal gesmolten zijn, zeiden ze laatst op de
                        radio.</seg>
                    <seg>Schippers - niet dat ik veel schippers ken of ontmoet hier in Mondini,
                        schippers zijn geen bergbeklimmers - maar naar het schijnt zijn er alsmaar
                        minder schippers.</seg>
                    <seg>Warmwatervissen moeten zowat de enige dieren zijn die het niet zo snel aan hun
                        hart laten komen.</seg>
                    <seg>Wanneer heeft u het laatst een vogel gezien?</seg>
                    <seg>Tegenwoordig vallen mussen zomaar van het dak.</seg>
                    <seg>Op volle zee is het moeilijk jezelf tegen die brandende bol aan de hemel te
                        beschermen.</seg>
                    <seg>Een mens heeft schaduw nodig.</seg>
                    <seg>Langs een bergwand vind je die.'</seg></add>
                <lb/>
                <seg>Ik beperk ze best tot bewolkte nachten.</seg>
                <seg>Wolken of geen wolken, het maakt niets uit.</seg>
                <lb/>
                <seg>Ze betreurden het nog meer dat ze me nooit mee naar Hotel Istoria hadden kunnen
                    nemen.</seg>
                <lb/>
                <seg>Binnen de kortste keren begin ik te zwijmelen.</seg>
                <lb/>
                <seg>Ze hebben me filmpjes getoond.</seg>
                <lb/>
                <seg>Komt vast doordat mijn voedselpatroon zo verstoord is.</seg>
                <lb/>
                <seg>Maar ook een enkele jeansbroek, een versleten, door de zon gebleekt
                    T-shirt.</seg>
                <seg>Op het eerste zicht zouden ze me passen.</seg>
                <seg>Een jeans, een T-shirt, het is niet te vergelijken met mijn beste pak, maar het
                    zou beter zijn dan niets mocht de temperatuur plots de dieperik in
                    schieten.</seg>
                <seg>Het zou goed zijn haar gekleed te ontvangen, te verwelkomen, bij te babbelen,
                    in de armen te vallen.</seg>
                <seg>Dat zal niet gebeuren, dat besef ik, dat besef ik maar al te goed, dus bespaar
                    ik me de moeite.</seg>
                <seg>Geen mens, geen wezen die ziet dat ik het weinige dat ik hierbinnen uitvreet
                    naakt doe.</seg>
                <seg>Als ik buiten ga, en dat doe ik alleen 's nachts, drapeer ik een licht wit
                    laken om mijn lijf.</seg>
                <seg>Niet uit preutsheid, uit bescherming.</seg>
                <seg>Ik heb er een ronde, ongeveer een ronde, zelfs in knippen blink ik niet uit,
                    een rond gat in geknipt waar ik mijn hoofd door steek en dan komt het laken tot
                    op de grond.</seg>
                <seg>Het is geen zicht, zag ik in de spiegel in de slaapkamer.</seg>
                <seg>Kon ik ook eens met mezelf lachen.</seg>
                <seg>Er valt maar weinig te lachen.</seg>
                <seg>De grap valt er niet van in te zien.</seg>
                <seg>Een one man show.</seg>
                <lb/>
                <seg>Water.</seg>
                <seg>Daar had ik het over.</seg>
                <seg>Water.</seg>
                <seg>Zonder is leven onmogelijk.</seg>
                <seg>Wij bestaan voor heel wat procent uit water.</seg>
                <lb/>
                <seg>Ik vraag me allang niet meer af of water wel dan niet drinkbaar is.</seg>
                <seg>Een al te vaste ontlasting heb ik toch al niet meer.</seg>
                <seg>Komt vast doordat mijn voedselpatroon zo verstoord is.</seg>
                <seg>Het voedsel dat in Hotel Istoria te vinden was, had al zijn beste tijd
                    gehad.</seg>
                <seg>Maar ik moet maar niet kieskeurig zijn.</seg>
                <lb/>
                <seg>De watervoorraad aanvullen is meteen de laatste dagtaak, als de brandende zon
                    al een tijdje onder is.</seg>
                <seg>Twee, drie uur na zonsondergang is ideaal.</seg>
                <seg>Zelfs nu in december is de hitte verstikkend.</seg>
                <seg>Zelfs hier is het al decennia geleden dat ze nog een witte kerst hebben
                    gehad.</seg>
                <seg>Vermoed ik.</seg>
                <seg>Nee, weet ik wel zeker.</seg>
                <lb/>
                <seg>Dit onooglijke appartement in Mondini was de koelste plek die er in de wijde
                    omtrek te vinden was.</seg>
                <seg>Natuurlijk had ik mijn intrek in Hotel Istoria willen nemen, maar </seg><lb/>
                <seg>Warmte mag stijgen, hoog in de bergen is het altijd enkele graden minder
                    warm.</seg>
                <seg>Die redenering is mijn redding geweest.</seg>
                <seg>Aan het begin van onze vlucht wist ik meteen dat dit de bestemming zou
                    worden.</seg>
                <seg>Het was de bedoeling dat we het alle drie zouden halen.</seg>
                <seg>Hadden we het alledrie maar gehaald.</seg>
                <del seq="20200821133043" type="translocation" evidence="3123-3143"><lb/>
                <seg>Beneden, de gelijkvloerse verdieping, de voormalige skilattenverhuur, daar is
                    mijn opslagplaats.</seg>
                <seg>De etalage heb ik dichtgespijkerd met het hout van lattenbodems uit Hotel
                    Istoria.</seg>
                <seg>Op weekdagen ben ik er een uur per dag te vinden.</seg>
                <seg>Ik hanteer beperkte openingstijden.</seg>
                <lb/>
                <seg>'Meneer, mevrouw, hoe kan ik u helpen?</seg>
                <seg>Welkom, dat is weer even geleden.</seg>
                <seg>Een jaartje zeker.</seg>
                <seg>Welke maat van skibotten hadden jullie ook alweer?</seg>
                <seg>Ik heb jullie favoriete latten voor jullie opzij gehouden.</seg>
                <seg>De sneeuw is goed dit jaar.</seg>
                <seg>Lekker dik.</seg>
                <seg>Niet te ijzig.</seg>
                <seg>Niet te korrelig.</seg>
                <seg>Net goed.</seg>
                <seg>Jullie zullen gezwind naar beneden glijden.</seg>
                <seg>Maar toch maar even oppassen voor de schouder.</seg>
                <seg>Hoe is het met uw schouder, mevrouw?</seg>
                <seg>Dat was even schrikken toen.</seg>
                <seg>Hoelang is het nu geleden?</seg>
                <seg>Een jaar of vijf?</seg>
                <seg>Het is wat.</seg>
                <seg>Jullie komen hier allang.</seg>
                <seg>Dat is goed voor onze sector.</seg>
                <seg>Daar zijn wij dankbaar voor.</seg>
                <seg>Het zal misschien het laatste jaar zijn, zegt u?</seg>
                <seg>Ach, niet bazelen.</seg>
                <seg>Het loopt vast zo geen vaart.</seg>
                <seg>We moeten blijven hopen dat het toch omslaat.</seg>
                <seg>We zouden toch niet willen dat we het woordje eeuwig voor sneeuw moeten
                    schrappen.</seg>
                <seg>U moet hier maar eens in de zomer komen.</seg>
                <seg>Ook dan is het landschap hier prachtig.</seg>
                <seg>U kunt hier prachtige wandelingen maken.</seg>
                <seg>Te warm om ook maar een stap te zetten, zegt u?</seg>
                <seg>Waar is het dat niet?</seg>
                <seg>Zelfs Antartica zou zo goed als helemaal gesmolten zijn, zeiden ze laatst op de
                    radio.</seg>
                <seg>Schippers - niet dat ik veel schippers ken of ontmoet hier in Mondini,
                    schippers zijn geen bergbeklimmers - maar naar het schijnt zijn er alsmaar
                    minder schippers.</seg>
                <seg>Warmwatervissen moeten zowat de enige dieren zijn die het niet zo snel aan hun
                    hart laten komen.</seg>
                <seg>Wanneer heeft u het laatst een vogel gezien?</seg>
                <seg>Tegenwoordig vallen mussen zomaar van het dak.</seg>
                <seg>Op volle zee is het moeilijk jezelf tegen die brandende bol aan de hemel te
                    beschermen.</seg>
                <seg>Een mens heeft schaduw nodig.</seg>
                <seg>Langs een bergwand vind je die.'</seg></del>
                <lb/>
                <seg>Op zondag mag de riem eraf.</seg>
                <seg>Het is hier akelig stil.</seg>
                <seg>De kerkklokken luiden niet meer.</seg>
                <seg>Vader vertelde ooit dat die kerkklokken hem gek maakten.</seg>
                <seg>'Als moeder slaapt, slaapt ze,' zei hij, 'maar ik niet.</seg>
                <seg>Het getrippel van een muis krijgt me zelfs wakker.'</seg>
                <seg>Om elf uur 's avonds sloegen ze niet elf keer, maar eerst drieëntwintig keer,
                    dan haalden ze gedurende een viertal seconden adem, om dan nog eens elf keer te
                    slaan.</seg>
                <seg>Vader wilde slapen, maar die klokken verhinderden dat vakkundig.</seg>
                <seg>Op zondag - of wat ik denk dat zondag is - ga ik 's ochtendsvroeg de kerk in,
                    negeer alle heiligenbeelden, klim naar boven, de toren in en luid eigenhandig de
                    klokken.</seg>
                <seg>Ik hoor het vader al zeggen: 'Sinds wanneer wil jij koster worden?'</seg>
                <seg>Niet dat ik eerder ooit de ambitie van een koster had.</seg>
                <seg>Maar ik snak naar geluid.</seg>
                <lb/>
                <seg>Mijn zintuigen moeten geprikkeld blijven.</seg>
                <seg>Ik moet zolang mogelijk doen alsof alles normaal is, dat er niets aan de hand
                    is.</seg>
                <seg>Ik moet volhouden.</seg>
                <seg>Ik mag mijn hoofd niet laten hangen.</seg>
                <seg>Ik moet mezelf handhaven.</seg>
                <seg>Ik moet doorzetten, doorbijten.</seg>
                <seg>Ik moet hard zijn.</seg>
                <seg>Het geluid van de kerkklokken pijnigen mijn trommelvliezen en toch blijf ik
                    maar haar doodsreutel horen.</seg>
                <seg>Doen geen deugd aan mijn trommelvliezen, maar het deert me niet, zolang ik
                    geluid hoor, zolang ik de klokken heen en weer zie bewegen, drieëntwintig keer
                    en dan nog eens elf keer, zolang dat gebeurt, leef ik.</seg>
                <lb/>
                <seg>De eeuwige sneeuw mag dan al een tijdje verdwenen zijn.</seg>
                <lb/>
                <seg>was, stelde hem in als achtergrond, putte er energie uit telkens ik mijn
                    telefoon ontgrendelde.</seg>
                <lb/>
                <seg>Ik mag nog altijd geloven dat ze elk moment de deur kan binnenwandelen, dat ze
                    echt gewoon even om sigaretten was.</seg>
                <lb/>
                <seg>Zo boots ik toch een beetje een ouderwetse douche na.</seg>
                <seg>In Hotel Istoria heb ik de voorraad shampoo en douchegel geplunderd.</seg>
                <seg>Onder andere.</seg>
                <lb/>
                <seg>Het laatste wat ik wil verliezen, is mijn zelfrespect.</seg>
                <lb/>
                <seg>Alsof het nog niet volstaat dat ik in een uitgestorven bergdorp op om en bij de
                    tweeduizend meter hoogte verzeild ben geraakt (aan mijn eind zal komen /
                    verbannen ben), slijt ik ook nog eens het leeuwendeel van de dagen in een
                    onooglijk appartement boven een leegstaand winkelpand waar men, afgaande op het
                    reclamepaneel boven de etalage, ooit ski's moet hebben verhuurd, onder anderen
                    aan mijn bloedeigen vader en moeder toen zij nog jong waren, vele jaren jonger
                    dan ik nu ben.</seg>
                <seg>Ik heb nooit op ski's gestaan.</seg>
                <seg>Ski's zijn iets uit een ver verleden.</seg>
                <lb/>
                <seg>de restanten van de skilift niet in ere wordt hersteld, die bakjes van de
                    skiliften bungelen nu vervaarlijk heen en weer, dat kan ik zien vanuit mijn
                    piepklein badkamerraampje en ik maar dat ze nog altijd lijken te wachten op de
                    komst van menselijke zitvlakken om naar de top van de berg te vervoeren, een top
                    die ik door het piepkleine badkamerraampje niet kan zien, </seg><lb/>
                <seg>Eerst stegen de temperatuurgemiddelden gestaag, toen exponentieel.</seg>
                <seg>Groen gras werd zeldzaam, niet al te voedzaam voor vee.</seg>
                <seg>Koeien kalverden niet meer.</seg>
                <seg>Alsmaar minder plekken werden leefbaar.</seg>
                <seg>De voedselketen kwam stil te vallen.</seg>
                <seg>De economie.</seg>
                <seg>Het bruto nationaal product van elk land kelderde.</seg>
                <seg>De beurzen crashten.</seg>
                <seg>Plunderingen.</seg>
                <seg>Een pretje was het allemaal niet.</seg>
                <seg>Ik verschanste me onder bruggen, verlaten panden, doodde als ik moest
                    doden.</seg>
                <seg>Ik weet niet waaraan ik het verdiend heb om het te overleven.</seg>
                <seg>Ik weet niet hoeveel levens ik heb, maar dit is wellicht het laatste.</seg>
                <seg>Men probeerde zijn heil elders te zoeken.</seg>
                <seg>Natuurlijk kwam daar handgemeen van.</seg>
                <seg>Men ging om het minst met elkaar op de vuist.</seg>
                <seg>Men moorde elkaar uit.</seg>
                <seg>Beschaafd is de mens nooit geweest.</seg>
                <seg>Men zocht koelte.</seg>
                <seg>Die was haast niet te vinden.</seg>
                <seg>Er sneuvelden er velen, van uitputting en uitdroging.</seg>
                <seg>Men sneed elkaar de keel door en at elkaar vervolgens op.</seg>
                <seg>Tot op het bot.</seg>
                <seg>Men viel bij bosjes.</seg>
                <seg>Men vocht om drinkbaar water.</seg>
                <seg>Om een plek in de schaduw.</seg>
                <seg>Ook ik.</seg>
                <seg>Het was haast vanzelfsprekend dat ik hier naartoe zou trekken.</seg>
                <seg>Mondini trok me aan als een koelkastmagneet.</seg>
                <seg>Door al het smeltende ijs en sneeuw steeg de zeespiegel zienderogen.</seg>
                <seg>Men moest wel massaal uit lager gelegen gebieden vluchten.</seg>
                <seg>Men moest wel de bergen in.</seg>
                <seg>Toen ik hier haarspeldbocht na haarspeldbocht aan kwam, leek het alsof ik er al
                    eerder geweest was.</seg>
                <seg>Ik voelde me er haast meteen thuis.</seg>
                <seg>ik stapte zoveel mogelijk in de verdorde graskant naast de weg zodat ik niet te
                    veel met het smeldende asfalt in aanraking kwam, mijn schoenzolen zouden eraan
                    blijven kleven en dan was ik ver van huis.</seg>
                <seg>Niet met een bus kwam ik, zoals mijn ouders indertijd, gezellig luidkeels de
                    domste carnavalliedjes zingend, maar te voet.</seg>
                <seg>Kilometers, dagen, weken, deed ik erover.</seg>
                <seg>Ik bewoog mij 's nachts, verschanste mij overdag op plekken die het meest
                    beschutting bood.</seg>
                <seg>Ik sliep weinig.</seg>
                <seg>Soms dagen niet.</seg>
                <seg>Ik snakte naar koffie.</seg>
                <seg>Maar koffie was er niet.</seg>
                <seg>De gedachte aan de geur van koffie pepte me op.</seg>
                <seg>Ik zette door.</seg>
                <lb/>
                <seg>Het onooglijke appartement heeft niet veel ramen.</seg>
                <seg>De ramen zijn noord georiënteerd en zelfs die heb ik met een dikke laag witte
                    beddenlakens afgedekt.</seg>
                <seg>In Hotel Istoria komen ze toch niet meer van pas.</seg>
                <lb/>
                <seg>Tijdens de week: skilatten verhuren.</seg>
                <seg>doen alsof hij skilatten verhuurt aan zijn eigen ouders.</seg>
                <seg>Vertellen hoe dik de sneeuw ligt.</seg>
                <seg>Weerpraatjes maken met de huurders.</seg>
                <seg>Vragen waar ze vandaan komen.</seg>
                <seg>In deze winkel moeten mijn ouders hebben gestaan om skilatten, skibotinnes, de
                    hele mikmak te huren </seg><lb/>
                <seg>Wil je het overleven, moet je op een koele plek verschansen.</seg>
                <seg>Niet dat ik de kraan opendraai, dan zou ik lang op water kunnen wachten.</seg>
                <seg>zoals ik die van vroeger kende.</seg>
                <seg>Je kan lang wachten op water als je de kraan opendraait.</seg>
                <seg>Net als elektriciteit is er ook geen stromend water meer.</seg>
                <seg>Om water te verzamelen moet ik de verraderlijke buitenlucht in.</seg>
                <seg>Dat doe ik meteen na de verkwikkende douche die niet meer is dan een verwarmde
                    waterzak.</seg>
                <lb/>
                <seg>Ik hou een dagritme aan.</seg>
                <seg>Van zodra mijn ogen aan het ochtendlicht gewend zijn, stap ik in de douche
                    </seg>
                <lb/>
                <seg>Hoe het komt dat er geen elektriciteit maar nog wel stromend water is.</seg>
                <seg>Zolang er stromend water is, is er hoop.</seg>
                <lb/>
                <seg>Het begin van onze vlucht, het is lang geleden.</seg>
                <seg>Lang voor ik hier kwam.</seg>
                <seg>Alleen.</seg>
                <seg>Toch heb ik de telefoon hier in een kast opgeborgen, tegen beter weten in, er
                    zal nooit meer leven in komen.</seg>
                <lb/>
                <seg>Mijn tekenkunsten zijn zo beperkt dat ze onbestaande zijn.</seg>
                <seg>wat wellicht geen zin heeft, want als deze papieren al ooit door levende
                    organismen worden gevonden, dan zullen ze niet meteen begrijpen wat voor woorden
                    ik hier in een onafgebroken ritme zit te noteren, zoals wij ooit het
                    spijkerschrift in grotten hebben geprobeerd te ontcijferen en ik ben er zeker
                    van dat we er maar een slag naar hebben geslagen en nooit de ware finesses van
                    het spijkerschrift tot ons zijn doorgedrongen, en ik heb niet de ambitie om op
                    die finesses alsnog vat te krijgen, i </seg><lb/>
                <seg>Als ze het zou weten, ze zou het me niet vergeven.</seg>
                <seg>Ik moet me vermannen.</seg>
                <seg>Dus teken ik het op de muur.</seg>
                <seg>In een lade vond ik een alcoholstift.</seg>
                <seg>Ze bestaat nu enkel nog in zwart-wit.</seg>
                <lb/>
                <seg>terwijl er hier prachtige ruime huizen te kraken vallen, maar het appartementje
                </seg><lb/>
                <seg>zodat ik me er elke dag weer opnieuw kan afvragen waarom ik niet een van de
                    vele leegstaande huizen kraak, wat nauwelijks een mens zou opvallen en als het
                    dat toch moest doen zou die mens daar niet om malen want alles in dit onooglijke
                    dorpje is doortrokken met onverschilligheid, maar ik blijf bij het appartementje
                    al is het niet groot omdat er hier tenminste stromend water is en elektriciteit
                    wat me wellicht van pas zal komen eens de winter aaanbreekt, al ga ik er prat op
                    dat het ook de komende winter niet zal sneeuwen en ik geen schrik moet hebben
                    van drommen mensen hier beneden op de gelijkvloerse verdieping die in lange
                    rijen staan aan te schuiven voor een paar skilatten waarop ze een tijd daarna
                    vrolijk van de bergflank zweven als volleerde alpinisten of hoe zulke mensen nu
                    ook alweer genoemd mogen worden, het kan me niet schelen, zolang ze maar
                    wegblijven, zolang de sneeuw maar wegblijft, de restanten van de skilift niet in
                    ere wordt hersteld, die bakjes van de skiliften bungelen nu vervaarlijk heen en
                    weer, dat kan ik zien vanuit mijn piepklein badkamerraampje en ik verbaas me
                    erover dat ze niet bij het minste zuchtje wind naar beneden denderen, maa rdat
                    ze nog altijd lijken te wachten op de komst van menselijke zitvlakken om naar de
                    top van de berg te vervoeren, een top die ik door het piepkleine badkamerraampje
                    niet kan zien, wellicht zelfs niet als ik het in mijn hoofd zou halen om mijn
                    hoofd door het raampje te wringen, want mijn hoofd past er niet door, misschien
                    is het zelfs voor een babyhoofdje te klein en als het dat niet zo is en je het
                    hoofd van zo'n baby erdoor schuift, kan je hem niet vragen of de bergtop te zien
                    is, nu ja, je kan het wel vragen maar een antwoord moet je van dat klein grut
                    niet verwachten, nee, als ik al de dragn voel om de bergtop bij goed weer te
                    zien, dan moet ik mijn appartement uit, de trap af, de kriepende deur uit en
                    daar heb ik nooit veel zin in, ik probeer niet te veel naar buiten te gaan allen
                    voor het meest noodzakelijke, niet dat het in dit uitgestorven bergdorpje van de
                    mensen stikt, maar als je dan toch iemand tegenkomt, heeft die zo goed als
                    altijd zin om je staande te houden voor een praatje en de praatjes vrolijken me
                    niet bepaald op, want veel diepgang kennen ze niet, er worden geen vragen
                    gesteld, men durft de huidige toestand niet aan de kaak te stellen en dat zou
                    men nochtans beter soms wel eens doen, al moet ik maar meteen bekennen dat omdat
                    niemand anders het doet, ik er zelf ook niet toe geneigd ben, wat van een soort
                    lafheid zou kunnen getuigen, maar laf ben ik allerminst, ik heb de moed gehad om
                    have en goed achter te laten, dagen, weken door het land te hebben gezworven,
                    deze berg te hebben uitgezocht om via ik weet niet hoeveel haarspeldbochten hier
                    terecht te komen en te leven alsof ik de laatste mens op deze godvergeten
                    planeet ben en als het werkelijk zo is dan laat ik dat niet aan mijn hart komen,
                    ik zal het zolang mogelijk proberen uitzingen tot ook mijn lied ten einde is en
                    zolang dat niet het geval is, schrijf ik het neer, wat wellicht geen zin heeft,
                    want als deze papieren al ooit door levende organismen worden gevonden, dan
                    zullen ze niet meteen begrijpen wat voor woorden ik hier in een onafgebroken
                    ritme zit te noteren, zoals wij ooit het spijkerschrift in grotten hebben
                    geprobeerd te ontcijferen en ik ben er zeker van dat we er maar een slag naar
                    hebben geslagen en nooit de ware finesses van het spijkerschrift tot ons zijn
                    doorgedrongen, en ik heb niet de ambitie om op die finesses alsnog vat te
                    krijgen, ik heb wel wat beters met mijn tijd te doen, je zou het gerust
                    overleven kunnen noemen.</seg>
                <lb/>
                <seg>En man alleen in een appartementje boven een leegstaand winkelpand in een
                    uitgestorven bergdorpje - met de naam Mondini, wat Italiaans zou kunnen
                    zijn.</seg>
                <seg>Hij tuurt angstig naar buiten.</seg>
                <seg>Er is geen leven meer, er lijkt geen leven meer te zijn.</seg>
                <seg>Hoe is hij daar terechtgekomen, wat vertelt hij over het verleden?</seg>
            </p>
            <p>
                <add seq="20200821131233" type="focus" evidence="830">Focus events<lb/>
                    <media url="Social" mimeType="internet"><desc>Social Media</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821131238" type="focus" evidence="836"><media url="YouTube" mimeType="internet"><desc>The Jon Spencer Blues Explosion - Live at The Mohawk - YouTube</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821131246" type="focus" evidence="838"><media url="Mail" mimeType="internet"><desc>Mail</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821131306" type="focus" evidence="854"><media url="Social" mimeType="internet"><desc>Social Media</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821131402" type="focus" evidence="860"><media url="Page" mimeType="internet"><desc>Bijloke Wonderland - Startpagina</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821131754" type="focus" evidence="1153"><media url="Mail" mimeType="internet"><desc>Mail</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821131801" type="focus" evidence="1187"><media url="Google" mimeType="internet"><desc>de man die een vliegtuig opat - Google zoeken</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821131803" type="focus" evidence="1189"><media url="Page" mimeType="internet"><desc>Michel Lotito: De man die een vliegtuig at | Muziek en Film: Artiesten</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821131858" type="focus" evidence="1213"><media url="Page" mimeType="internet"><desc>Michel Lotito: De man die een vliegtuig at | Muziek en Film: Artiesten</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821131901" type="focus" evidence="1234"><media url="Page" mimeType="internet"><desc>Michel Lotito: De man die een vliegtuig at | Muziek en Film: Artiesten</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821131914" type="focus" evidence="1418"><media url="Page" mimeType="internet"><desc>Michel Lotito: De man die een vliegtuig at | Muziek en Film: Artiesten</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821132002" type="focus" evidence="1540"><media url="Google" mimeType="internet"><desc>kalfszwezerik - Google zoeken</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821132003" type="focus" evidence="1539"><media url="Page" mimeType="internet"><desc>Recept krokant gebakken kalfszwezerik met puree van broccoli, kaasaardappelen en sausje van sinaasappel | Lekker van bij ons</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821132019" type="focus" evidence="1580"><media url="Page" mimeType="internet"><desc>Recept krokant gebakken kalfszwezerik met puree van broccoli, kaasaardappelen en sausje van sinaasappel | Lekker van bij ons</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821132025" type="focus" evidence="1632"><media url="Page" mimeType="internet"><desc>Recept krokant gebakken kalfszwezerik met puree van broccoli, kaasaardappelen en sausje van sinaasappel | Lekker van bij ons</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821132030" type="focus" evidence="1654"><media url="Page" mimeType="internet"><desc>Recept krokant gebakken kalfszwezerik met puree van broccoli, kaasaardappelen en sausje van sinaasappel | Lekker van bij ons</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821132035" type="focus" evidence="1690"><media url="Page" mimeType="internet"><desc>Recept krokant gebakken kalfszwezerik met puree van broccoli, kaasaardappelen en sausje van sinaasappel | Lekker van bij ons</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821132042" type="focus" evidence="1725"><media url="Page" mimeType="internet"><desc>Recept krokant gebakken kalfszwezerik met puree van broccoli, kaasaardappelen en sausje van sinaasappel | Lekker van bij ons</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821132251" type="focus" evidence="2374"><media url="Social" mimeType="internet"><desc>Social Media</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821132740" type="focus" evidence="2594"><media url="Social" mimeType="internet"><desc>Social Media</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821132745" type="focus" evidence="2595"><media url="Mail" mimeType="internet"><desc>Mail</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821132929" type="focus" evidence="3034"><media url="Social" mimeType="internet"><desc>Social Media</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821133138" type="focus" evidence="3290"><media url="Mail" mimeType="internet"><desc>Mail</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821133140" type="focus" evidence="3293"><media url="YouTube" mimeType="internet"><desc>The Jon Spencer Blues Explosion - Live at The Mohawk - YouTube</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821133239" type="focus" evidence="3306"><media url="Social" mimeType="internet"><desc>Social Media</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821133522" type="focus" evidence="3473"><media url="Social" mimeType="internet"><desc>Social Media</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821133714" type="focus" evidence="3483"><media url="Mail" mimeType="internet"><desc>Mail</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821134018" type="focus" evidence="3988"><media url="Mail" mimeType="internet"><desc>Mail</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821134206" type="focus" evidence="4009"><media url="Social" mimeType="internet"><desc>Social Media</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821134410" type="focus" evidence="4200"><media url="Google" mimeType="internet"><desc>winkelbel - Google zoeken</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821134413" type="focus" evidence="4205"><media url="Google" mimeType="internet"><desc>winkelbel ouderwets - Google zoeken</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821134437" type="focus" evidence="4210"><media url="Social" mimeType="internet"><desc>Social Media</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821134850" type="focus" evidence="4705"><media url="Google" mimeType="internet"><desc>skibotten - Google zoeken</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821134927" type="focus" evidence="4784"><media url="Social" mimeType="internet"><desc>Social Media</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821135131" type="focus" evidence="4822"><media url="Google" mimeType="internet"><desc>skibotten - Google zoeken</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821135134" type="focus" evidence="4828"><media url="Page" mimeType="internet"><desc>Salomon Skischoenen voor heren X Access 80 zwart | Decathlon</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821135213" type="focus" evidence="4843"><media url="Google" mimeType="internet"><desc>skibotten - Google zoeken</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821135220" type="focus" evidence="4849"><media url="Page" mimeType="internet"><desc>Rossignol Skischoen Allspeed Pro 100 | A.S.Adventure</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821135351" type="focus" evidence="5043"><media url="Google" mimeType="internet"><desc>wat is goede sneeuw om op te skien - Google zoeken</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821135359" type="focus" evidence="5047"><media url="Page" mimeType="internet"><desc>Wat is goede sneeuw op de pistes? - Wintersport weblog</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821135627" type="focus" evidence="5195"><media url="Mail" mimeType="internet"><desc>Mail</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821135629" type="focus" evidence="5198"><media url="Social" mimeType="internet"><desc>Social Media</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821135632" type="focus" evidence="5202"><media url="Page" mimeType="internet"><desc>Wat is goede sneeuw op de pistes? - Wintersport weblog</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821135639" type="focus" evidence="5208"><media url="Social" mimeType="internet"><desc>Social Media</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821135858" type="focus" evidence="5320"><media url="Social" mimeType="internet"><desc>Social Media</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821135921" type="focus" evidence="5330"><media url="Page" mimeType="internet"><desc>Wat is goede sneeuw op de pistes? - Wintersport weblog</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821135931" type="focus" evidence="5338"><media url="Page" mimeType="internet"><desc>De Standaard</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821135936" type="focus" evidence="5343"><media url="Page" mimeType="internet"><desc>Ierse minister stapt op wegens groot diner tijdens coronacri... - De Standaard</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200821140537" type="focus" evidence="6653"><media url="Social" mimeType="internet"><desc>Social Media</desc></media></add>
                <lb/>
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>