<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Mondini</title>
                <author>David Troch</author>
                <respStmt>
                    <name>Lamyk Bekius</name>
                    <resp>encoding scheme, TEI customization, encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p corresp="section">Mondini</p>
                <p corresp="session">23</p>
                <p corresp="version">16</p>
                <p corresp="total_versions">20</p>
                <p corresp="name">David_Troch</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>
                    <l>Date: 27-08-2020</l>
                    <l>Start time: 20:42:39</l>
                    <l>Duration: 01:21:34</l>
                </p>
                <p><linkGrp><link prev="15_s22" n="16_s23" next="17_s24"/></linkGrp></p>
                <p>
                    <material corresp="01_s02">Sessie-versie 1</material>
                    <material corresp="02_s04">Sessie-versie 2</material>
                    <material corresp="03_s05">Sessie-versie 3</material>
                    <material corresp="04_s06">Sessie-versie 4</material>
                    <material corresp="05_s07">Sessie-versie 5</material>
                    <material corresp="06_s12">Sessie-versie 6</material>
                    <material corresp="07_s13">Sessie-versie 7</material>
                    <material corresp="08_s14">Sessie-versie 8</material>
                    <material corresp="09_s15">Sessie-versie 9</material>
                    <material corresp="10_s16">Sessie-versie 10</material>
                    <material corresp="11_s17">Sessie-versie 11</material>
                    <material corresp="12_s18">Sessie-versie 12</material>
                    <material corresp="13_s19">Sessie-versie 13</material>
                    <material corresp="14_s21">Sessie-versie 14</material>
                    <material corresp="15_s22">Sessie-versie 15</material>
                    <material corresp="16_s23">Sessie-versie 16</material>
                    <material corresp="17_s24">Sessie-versie 17</material>
                    <material corresp="18_s25">Sessie-versie 18</material>
                    <material corresp="19_s27">Sessie-versie 19</material>
                    <material corresp="20_s29">Sessie-versie 20</material>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p><seg>Mondini</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Mijn vlucht eindigt hier: in een uitgestorven bergdorp.</seg>
                <seg>Het leeuwendeel van de luttele dagen die me resten slijt ik in een beklemmend
                    tweekamerappartement boven een leegstaand winkelpand waar men, afgaande op het
                    reclamepaneel boven de etalage, ooit ski's moet hebben verhuurd.</seg>
                <seg>Ski's zijn iets uit een ver verleden.</seg>
                <seg>Vandaag de dag compleet nutteloos.</seg>
                <seg>Zoals zoveel zaken.</seg>
                <seg>Vooral elektrische apparaten hebben hun nut verloren.</seg>
                <seg>Nu zonne-energie zomaar uit de lucht te plukken valt, liggen alle
                    elektriciteitscentrales plat.</seg>
                <seg>Er is niemand meer om ze weer aan de praat te krijgen.</seg>
                <seg>Al lag de temperatuur toentertijd stukken lager, we zijn naar het stenen
                    tijdperk teruggeworpen.</seg>
                <seg>Wat er van we nog overblijft.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Hoelang is het geleden dat ik een levende ziel ben tegengekomen?</seg>
                <seg>Weken, maanden wellicht.</seg>
                <seg>Vroeger, veel, veel vroeger knipoogde je naar elkaar, flirte je, trakteerde je
                    op een glas, deelde je een sigaret en belandde je met elkaar in bed.</seg>
                <seg>Nu kijk je elkaar schichtig aan, vanaf wat je hoopt dat een veilige afstand is,
                    en zet je het vervolgens op een rennen, elk een andere richting uit, je wil niet
                    nog meer bloed aan je handen.</seg>
                <seg>Het is ieder voor zich.</seg>
                <seg>Voor sentimentaliteit is geen plaats.</seg>
                <seg>Onze overlevingsdrang leidt niet langer tot voortplanting.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Mij zal je geen foto's van geliefden zien inlijsten in een poging om deze
                    luttele vierkante meters er huiselijker op te maken.</seg>
                <seg>Er zijn geen foto's.</seg>
                <seg>Niet meer.</seg>
                <seg>De vakantiekiekjes van de vrouw die hier ooit moet hebben gewoond, heb ik van
                    de muur gehaald, versnipperd en opgepeuzeld.</seg>
                <seg>Uit honger, uit razernij, uit nostalgie naar de smaak van een
                    vrouwenlichaam.</seg>
                <seg>Nostalgie is niet goed.</seg>
                <seg>Daar kom ik nergens mee.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Het helpt niet dat ik ga zitten treuren om alles wat, om iedereen die ik op weg
                    hierheen heb moeten achterlaten.</seg>
                <seg>Beter is het om alles, om iedereen te koesteren.</seg>
                <seg>Het helpt om door te zetten, om het hoofd erbij te houden, om te voorkomen dat
                    de dorst echt niet meer te harden is.</seg>
                <seg>Ik besef dat de batterij van mijn telefoon geen nieuw leven in te blazen valt
                    door het toestel eindeloos om en om in mijn hand te draaien, en toch doe ik
                    niets liever.</seg>
                <seg>Het verdrijft de tijd.</seg>
                <seg>Het zorgt ervoor dat ik de foto die ik jaren geleden aan het begin van mijn
                    vlucht, onze vlucht, toen de elektriciteitsnetten het nog niet begeven hadden,
                    als achtergrond heb ingesteld nog enigszins voor de geest weet te halen.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Op die foto: Evelina, Lily en een strakblauwe lucht.</seg>
                <seg>Evelina probeert een weerbarstige lok voor haar rechteroog weg te blazen, het
                    andere oog knijpt ze half dicht tegen de felheid van de zon.</seg>
                <seg>Lily zit half verdoken in de draagzak.</seg>
                <seg>Ze was toen drie maanden oud.</seg>
                <seg>Nu zou ze zes zijn, zeven misschien.</seg>
                <seg>Ze zou kunnen schrijven, lezen en veel meer dan een bij een weten op te
                    tellen.</seg>
                <seg>Hun gezichten vervagen.</seg>
                <seg>Straks dreig ik ze me helemaal niet meer te herinneren.</seg>
                <seg>Hoe erg ik dat ook betreur, het mag me niet afleiden.</seg>
                <seg>Ik moet me op andere dingen focussen dan op lichtbruine krullen, diepblauwe
                    ogen en de schattigste oorlellen ooit.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Met de quasi uitgedroogde alcoholstift die ik in een lade vond, zou ik de niet
                    te evenaren glimlach van Evelina op een muur kunnen kalken en toch doe ik het
                    niet.</seg>
                <seg>Ik mag nostalgisch noch sentimenteel worden.</seg>
                <seg>Ik moet helder blijven.</seg>
                <seg>Voldoende water drinken.</seg>
                <seg>Drinken, drinken, drinken.</seg>
                <seg>In de kan naast de matras zit geen druppel meer, dus moet ik wel opstaan.</seg>
                <seg>Rechtkruipen is een beter woord.</seg>
                <seg>Geen inspanning die geen moeite kost.</seg>
                <seg>Tekenen zou krachten kosten.</seg>
                <seg>Ja, natuurlijk, het zou afleiding brengen, een welkome afleiding, het zou weer
                    eens iets anders zijn, maar eens iets anders zou mijn dood alleen maar
                    versnellen en in de hand werken en ik weet niet waarom, ik weet echt niet
                    waarom, het is niet dat iemand mij er een gouden medaille voor om de nek zal
                    hangen, maar ik wil het zolang mogelijk uitzingen.</seg>
                <seg>Tekenen.</seg>
                <seg>Met zwarte alcoholstift.</seg>
                <seg>In het pikkedonker.</seg>
                <seg>Nee.</seg>
                <seg>Plus, mijn tekenkunsten zijn zo beperkt dat ik niet verder kom dan een slechte
                    imitatie van de hiërogliefen van de Egyptenaren en het spijkerschrift uit
                    Mesopotamië.</seg>
                <seg>Bovendien heeft het geen zin dat ik onze voorvaderen uit het cro-magnon na-aap
                    en kwistig grotschilderingen begin te maken.</seg>
                <seg>Of potlood en papier zoek om alles neer te pennen.</seg>
                <seg>De kans dat mijn gekrabbel ooit door levende, met hersenen uitgeruste
                    organismen wordt gevonden, is zo goed als nihil.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Straks geeft ook dit organisme het op.</seg>
                <seg>Wanneer straks exact is, geen idee, maar het zal geen half jaar meer duren, een
                    maand zou al straf zijn.</seg>
                <seg>Ik gok op hooguit een week.</seg>
                <seg>En dat is een optimistische gok.</seg>
                <seg>Wil ik mijn verstand niet verliezen, sta ik beter niet te lang bij zulke
                    gedachten stil.</seg>
                <seg>Al fluit ik geen deuntjes meer, ik doe alsof er niets aan de hand is.</seg>
                <seg>Ik leef net zoals vroeger.</seg>
                <seg>Ik ben een regelrechte negationist.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Er zit een patroon in deze negationist zijn dagen.</seg>
                <seg>Vandaag begint zoals alle vorige: rechtkruipen van de matras, de kan van de
                    grond tillen, mezelf naar de slinkende watervoorraad slepen, zorgvuldig, zonder
                    ook maar een druppel te morsen de kan vullen en drinken, drinken, drinken om
                    vervolgens al het nachtelijke zweet van alle plekken op mijn huid waar mijn tong
                    bij kan te likken.</seg>
                <seg>Zout houdt de vochtbalans in mjin lichaam op peil, zorgt ervoor dat mijn
                    spieren en zenuwen nog enigszins doen wat ze moeten doen.</seg>
                <seg>Het zou stom, onverstandig, ja zelfs potsierlijk zijn om van zodra ik wakker
                    word meteen naar de douche te sprinten.</seg>
                <seg>Wat geniet ik elke ochtend van die douche.</seg>
                <seg>Het zou me buitenmatig plezieren wanneer het gewoon eentje was zoals vroeger,
                    met regelbare temperatuur en waterstraal, waar ik steevast sentimentele liedjes
                    zoals Con te partirò onder zong, maar - nogmaals - sentimentaliteit doet meer
                    kwaad dan goed, dus mag ik mezelf haast gelukkig prijzen dat er van spontaan
                    stromend water geen sprake is.</seg>
                <seg>Als ik in het beklemmende tweekamerappartement eender welke kraan opendraai,
                    kan ik wachten tot sint-juttemis tot er iets anders dan stinkende lucht uit
                    tevoorschijn komt.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Dus wat doe ik van zodra ik een paar stevige slokken gedronken heb en zoveel
                    mogelijk zout van mijn huid heb gelikt?</seg>
                <seg>Met een gevulde kan naar het badkamertje trekken, op mijn tippen gaan staan in
                    de hoop dat ik mijn evenwicht niet verlies, de kan in de jerrycan gieten die ik
                    aan de douchestang heb gehangen en waarin ik met de punt van een steakmes kleine
                    gaatjes heb geprikt, als de wiedeweerga de kan opzij zetten en genieten van het
                    water dat traag door de gaatjes sijpelt en mij inzepen met shampoo en douchegel
                    waar ze in Hotel Istoria toch niets meer mee zijn.</seg>
                <seg>Ondanks al dat getranspireer ruik ik best lekker.</seg>
                <seg>Ondanks alles wil ik er op mijn best blijven uitzien.</seg>
                <seg>Ondanks het feit dat ik mezelf ten strengste verbied om sentimenteel en
                    nostalgisch te worden, wil ik in herijzenissen blijven geloven.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Evelina die als vanouds om de ochtendkrant en een pakje sigaretten is.</seg>
                <seg>Lily die slaapt als een roos.</seg>
                <seg>Evelina die zo voorzichtig mogelijk de voordeur opent, haar hakjes uittrapt,
                    mij de krant toewerpt en daarbij een kristallen wijnglas doet sneuvelen.</seg>
                <seg>Lily die weigert daar wakker van te worden.</seg>
                <seg>Evelina die opgelucht ademhaalt, toekijkt hoe ik de scherven bij elkaar veeg,
                    een sigaret opsteekt, inhaleert, de rook uitblaast, mij een tel afwezig
                    aanstaart en zegt: 'Moet je nu eens wat weten?'</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>En of ik altijd wel iets wou weten.</seg>
                <seg>Ik bungelde aan haar lippen als ze vertelde over wat ze nu weer over de een of
                    de ander in de krantenwinkel had opgevangen en ze vertelde het altijd zo
                    levendig dat het leek alsof ze het zelf vanop de eerste rij had
                    meegemaakt.</seg>
                <seg>Maar ze zal hier niet binnenwaaien.</seg>
                <seg>Nooit.</seg>
                <seg>Ik mag mezelf niks wijsmaken.</seg>
                <seg>Ik moet geen sprookjes verzinnen.</seg>
                <seg>Waarom toch ben ik zo streng voor mezelf?</seg>
                <seg>Waarom laat ik het mezelf niet toe veel, veel vaker terug te denken aan Evelina
                    die haar neus in mijn hals duwt, mijn geur opsnuift en zichzelf weer eens niet
                    in toom weet te houden?</seg>
                <seg>Ze kon onbeschrijfelijk wild worden als ik mijn haren met gembershampoo had
                    gewassen.</seg>
                <seg>En gembershampoo was, is mijn favoriete shampoo.</seg>
                <seg>Geen idee wat er in die troep van Hotel Istoria zit - de kleine lettertjes op
                    die miniflacons zijn echt onleesbaar - maar alleszins geen gember, want dat zou
                    ik wel ruiken.</seg>
                <seg>Maar ik laat me niet sentimenteel maken.</seg>
                <seg>Ik spoel de shampoo gewoon weer uit mijn haar.</seg>
                <seg>Ik word niet sentimenteel.</seg>
                <seg>Ik word niet nostalgisch naar de dagen dat de knopen van mijn hemd
                    sprongen.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Als er niet overal en altijd zo'n verzengende hitte zou hangen en een handdoek
                    nog tot nut zou hebben om mezelf af te drogen, zou het nu het moment zijn om
                    kleren aan te trekken.</seg>
                <seg>Er zijn er in het beklemmende tweekamerappartement genoeg te vinden.</seg>
                <seg>Vooral veelkleurige jurkjes, precies het soort waarin Evelina er zo
                    voortreffelijk uitzag.</seg>
                <seg>Alsof zij en niet de vrouw van wie ik de vakantiekiekjes oppeuzelde hier
                    gewoond heeft, dat dit haar clandestiene toevluchtsoord was om minnaars te
                    ontvangen, dat haar geur in de kleren hangt waar ze nooit haar hoofd en armen
                    door stak.</seg>
                <seg>Ja, ik heb er mijn neus weleens in geduwd, in zo'n jurkje.</seg>
                <seg>Ja, er is al eens een spermavlek op beland op momenten dat het me echt te
                    machtig werd en ik hevig naar Evelina haar goddelijke lichaam snakte.</seg>
                <seg>Schaam ik me niet voor.</seg>
                <seg>Er is niets meer om me tegen wie dan ook voor te schamen.</seg>
                <seg>Geen wezen dat er aanstoot aan neemt dat ik het weinige dat ik hierbinnen
                    uitvreet volledig naakt doe.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Naakt op de matras ontbijten, het heeft iets.</seg>
                <seg>Het voedsel dat in Hotel Istoria te vinden was, had allang zijn beste tijd
                    gehad, maar ik moet maar niet te kieskeurig zijn.</seg>
                <seg>Ik mag al blij zijn dat er nog wat te smikkelen viel.</seg>
                <seg>De kruimels die in mijn schoot vallen, pluk ik argeloos uit mijn fris gewassen
                    schaamhaar.</seg>
                <seg>Vandaag is het zondag.</seg>
                <seg>Helemaal zeker is dat niet, maar ik vind dat het zondag is en dan dwing ik
                    mezelf meer naar binnen te spelen dan op andere ochtenden.</seg>
                <seg>Nu ja, ochtend, zo blijf ik het noemen, ook al is de zon nog niet zo gek lang
                    achter de bergtoppen verdwenen.</seg>
                <seg>Slapen doe ik overdag, probeer ik overdag te doen; leven, eten, drinken, doe ik
                    zoveel mogelijk 's nachts.</seg>
                <seg>Eten.</seg>
                <seg>Ik, die altijd zo'n fantastische appetijt had, heb nu de grootste moeite om een
                    speculaaskoekje van twee keer niks door mijn keel te krijgen.</seg>
                <seg>Ik spoel het koekje weg met water, water en nog eens water.</seg>
                <seg>Als toetje gaat mijn tong weer langs mijn lijf.</seg>
                <seg>Ik lijk op een kat die zichzelf schoonboent.</seg>
                <seg>Met dat verschil dat een kat een vastere ontlasting heeft.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Wil ik niet dat kiespijn me overvalt, mag ik niet vergeten grondig mijn gebit
                    te poetsen.</seg>
                <seg>Het is niet dat ik naar de tandarts kan. Een rotte kies zou me uit mijn slaap
                    houden en zou ik geheel eigenhandig mogen trekken.</seg>
                <seg>Dus al bestaat een maaltijd uit niet meer dan een aantal verwaarloosbare
                    happen, nadien sleep ik mezelf steevast naar de badkamer.</seg>
                <seg>Ook nu.</seg>
                <seg>Ik ben alweer aan de voorlaatste tube tandpasta.</seg>
                <seg>Er liggen er nog meer in Hotel Istoria, weet ik, ik weet precies waar, ik weet
                    precies hoeveel, maar ik zal ze niet meer nodig hebben.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Omdat ik - tegen beter weten in - met eigen ogen wil zien of er daarbuiten nog
                    wat meer te beleven valt dan wat gefonkel van sterren, schuif ik het gescheurde
                    witte laken opzij dat ik voor het piepkleine badkamerraampje heb
                    gespannen.</seg>
                <seg>Mondini ligt er net zo uitgestorven bij dan toen ik hier neerstreek.</seg>
                <seg>Toen al was aan niets te merken dat het in dit dorp ooit van de bedrijvigheid
                    gewemeld moet hebben, dat er een massa voor de stoeltjeslift in de rij stond,
                    dat zoveel toeristen ernaar verlangenden om van de bergflanken te sjezen.</seg>
                <seg>Van aan het badkamerraampje kan ik zo'n bergflank wel zien, maar hoe ik mijn
                    hoofd ook draai of keer, een bergtop krijg ik niet in het vizier.</seg>
                <seg>Vast zelfs niet als het in me zou opkomen om het raampje te openen en mijn
                    hoofd door de opening te wringen.</seg>
                <seg>Mijn opgezwollen hoofd past er nooit door.</seg>
                <seg>Misschien doet zelfs een babyhoofdje dat niet en als het mits wat wringen toch
                    zou lukken, kan ik aan de eigenaar van dat babyhoofdje niet vragen of er nog
                    sneeuw op de bergtoppen ligt, nu ja, ik zou het wel kunnen vragen maar een
                    antwoord moet ik van zo'n ukje niet verwachten.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>'Zie je de top, Lily?</seg>
                <seg>Ligt er sneeuw?</seg>
                <seg>Bungelen de stoeltjes van de skiliften weer zo vervaarlijk heen en weer?</seg>
                <seg>Noem jij dat niet vervaarlijk?</seg>
                <seg>Noem jij dat vrolijk?</seg>
                <seg>Ach, lieve schat toch.</seg>
                <seg>Verbaas jij je er niet over dat ze niet bij het minste zuchtje naar beneden
                    denderen?</seg>
                <seg>Staat er wind vandaag?</seg>
                <seg>Een klein briesje misschien?</seg>
                <seg>Mij krijg je dat ding niet in.</seg>
                <seg>Nooit van mijn leven.</seg>
                <seg>Jou wel?</seg>
                <seg>Waaghalsje.</seg>
                <seg>Lief, lief waaghalsje van me.</seg>
                <seg>Oma en opa hebben zich er vakantie na vakantie in naar boven laten
                    hijsen.</seg>
                <seg>Wist je dat?</seg>
                <seg>Daar hebben ze vaak over verteld.'</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Om te vermijden dat de hitte genadeloos binnensluipt van zodra de zon opkomt,
                    schuif ik het witte laken <del seq="20200827204514" type="context" evidence="330-335">weer </del>op zijn plaats<del seq="20200827204302" type="context" evidence="6">,</del><add seq="20200827204302" type="context" evidence="7-14"> voor ik</add><del seq="20200827204305" type="context" evidence="19-45"> schuifel</del> de badkamer uit<add seq="20200827204312" type="context" evidence="82-90"> schuifel</add>.</seg>
                <seg>Uitgeput ga ik op de matras liggen<del seq="20200827204400" type="context|continue" evidence="159">,</del><add seq="20200827204401" type="context" evidence="161">.</add> <del seq="20200827204346" type="context" evidence="118-130">begin</del><add seq="20200827204354" type="context" evidence="132-140"><del seq="20200827204400" type="context" evidence="157">i</del><del seq="20200827204534" type="context" evidence="422-425"><add seq="20200827204401" type="context" evidence="163">I</add>k</del><del seq="20200827204835" type="context" evidence="663-667"><add seq="20200827204535" type="context" evidence="428-433">Weer</add></del><add seq="20200827204838" type="context" evidence="698-704">Opnieuw</add> geef</add> <del seq="20200827204537" type="context" evidence="499-458">weer</del><add seq="20200827204538" type="context" evidence="460-463">ik</add> <add seq="20200827204407" type="context" evidence="202-221">een <del seq="20200827204425" type="context" evidence="290-293">opperbeste</del><add seq="20200827204429" type="context" evidence="292-301">perfecte</add> imit<del seq="20200827204410" type="typo" evidence="222">i</del></add><add seq="20200827204410" type="context" evidence="223-237">atie van <del seq="20200827204521" type="context" evidence="340-345">een </del></add>een kat te<del seq="20200827204414" type="context" evidence="252-273"> imitere</del>n<add seq="20200827204417" type="context" evidence="280-286"> beste</add>.</seg>
                <seg>Ik lik traag.</seg>
                <seg>Mijn dagen vul ik met langzame handelingen.</seg>
                <seg>Ik ben de kampioen van de slow motion.</seg>
                <seg>Mij hadden mijn ouders geen berg af moeten sturen.</seg>
                <seg>Het zou weken duren voor ik beneden was.</seg>
                <seg>Over hun weergaloze skivakanties in hun jonge jaren hadden mijn ouders altijd
                    met een fonkeling in de ogen en vooral veel onversneden heimwee in de stem
                    verteld.</seg>
                <seg>Elk jaar opnieuw betreurden ze dat ze de bus naar huis <del seq="20200827204619" type="context" evidence="475-479">weer </del>in moesten.</seg>
                <seg>'Hadden we je maar <del seq="20200827204856" type="context" evidence="717-720">eens </del>kunnen meenemen, jongen,' <add seq="20200827204721" type="context" evidence="522-533">zeiden ze </add><del seq="20200827204725" type="context" evidence="537-578">verzuchtten ze als </del><add seq="20200827204727" type="context" evidence="580-588">wanneer </add>ze vonden
                    dat ze <del seq="20200827204741" type="context" evidence="635-644">weer</del><add seq="20200827204743" type="context" evidence="646-655">nog maar</add> eens een filmpje van hun capriolen moesten tonen.</seg>
                <seg><del seq="20200827204910" type="context" evidence="730-740">Ik</del><add seq="20200827204914" type="context" evidence="744-755">Die filmpjes</add> bekeek <del seq="20200827204917" type="context" evidence="774-777">ze</del><add seq="20200827204918" type="context" evidence="779-782">ik</add> met angst in de ogen.</seg>
                <seg>Was ik blij dat er allang voor mijn geboorte geen sneeuw meer was
                    gevallen.</seg>
                <seg>Geen enkel vlokje.</seg>
                <seg>Nergens meer.</seg>
                <seg>Ook niet op de bergtoppen die Mondini omgeven.</seg>
                <seg>De dooi had zich ingezet.</seg>
                <seg>Fors ingezet.</seg>
                <seg>Eeuwige sneeuw bleek toch niet zo eeuwig te zijn.</seg>
                <seg>Het heeft geen zin om er op bergtoppen naar te zoeken.</seg>
                <add seq="20200827211517" type="translocation" evidence="3372"><seg>De wereld rolt van de ene hittegolf in de andere.</seg>
                    <seg>Ik rol mij eens op mijn andere zij.</seg></add>
                <add seq="20200827211513" type="layout" evidence="3358"><lb/><lb/></add>
                <seg><add seq="20200827205018" type="nt" evidence="788-846"><add seq="20200827205037" type="context" evidence="850-887"><del seq="20200827205052" type="context" evidence="897-911">Van bij</del><add seq="20200827205055" type="context" evidence="914-932">In het begin van</add> mijn vlucht, onze vlucht<add seq="20200827205101" type="context" evidence="938">,</add> was </add>van de Noord- en de Zuidpool nog maar weinig sprake<del seq="20200827205047" type="context" evidence="894">n</del>.</add></seg>
                <seg><del seq="20200827211742" type="context" evidence="3434-3444"><add seq="20200827205646" type="nt" evidence="1349-1360">Wat volgde <del seq="20200827205648" type="pre-context" evidence="1361">r</del></add><add seq="20200827205648" type="nt|continue" evidence="1362-1378">laat zich raden<del seq="20200827205716" type="context|continue" evidence="1468">. </del></add></del><add seq="20200827211746" type="context" evidence="3437-3444">Gevolg</add><add seq="20200827205717" type="context" evidence="1469-1473">: e</add><add seq="20200827205213" type="rt" evidence="973-976"><del seq="20200827205652" type="context" evidence="1383-1386">De </del><add seq="20200827205652" type="context" evidence="1388-1393"><del seq="20200827205716" type="context" evidence="1466">E</del>en</add> <del seq="20200827205215" type="pre-context" evidence="977">z</del></add><add seq="20200827205224" type="pre-context" evidence="1003-1009">fors </add><add seq="20200827205215" type="rt|continue" evidence="978-999">stijgende zeespiegel<del seq="20200827205722" type="context|continue" evidence="1483"><add seq="20200827205657" type="context" evidence="1417">.</add> </del></add><mod seq="20200827205224" type="continue" evidence="1009-1033"><del seq="20200827205658" type="context" evidence="1422-1437"> dwong</del><del seq="20200827211023" type="context" evidence="3068"><add seq="20200827205242" type="context" evidence="1081-1098"><del seq="20200827205658" type="context|continue" evidence="1422-1440"> i</del><del seq="20200827205722" type="context" evidence="1481"><add seq="20200827205700" type="context" evidence="1442">I</add></del><add seq="20200827205724" type="context" evidence="1486-1489">; i</add>edereen<del seq="20200827205251" type="context" evidence="1099-1105"> ertoe o</del></add> in</del><add seq="20200827211029" type="translocation" evidence="3076">; massale migratie</add><add seq="20200827211030" type="context" evidence="3078-3082"> uit</add> lager gele<del seq="20200827205235" type="pre-context" evidence="1034-1037">den </del></mod><mod seq="20200827205235" type="continue|continue" evidence="1038-1075">gen gebieden<del seq="20200827211031" type="context" evidence="3085-3092"> <add seq="20200827205256" type="context" evidence="1110-1115">ertoe </add><add seq="20200827205706" type="context" evidence="1451-1460">gewongen </add>de biezen te pakken</del><del seq="20200827205731" type="context" evidence="1511">. </del></mod><add seq="20200827205631" type="rt" evidence="1324-1342"><del seq="20200827205731" type="context|continue" evidence="1517">M</del><del seq="20200827211018" type="translocation" evidence="3056-3063"><add seq="20200827205732" type="context" evidence="1519-1524">; m</add>assale <del seq="20200827205737" type="context" evidence="1530">e</del>migratie</del><del seq="20200827205739" type="context" evidence="1549">. </del><add seq="20200827205740" type="context" evidence="1551">;</add></add><add seq="20200827205528" type="rt" evidence="1204-1238"><del seq="20200827205540" type="pre-context" evidence="1240">V</del><add seq="20200827205541" type="pre-context" evidence="1242-1260"><del seq="20200827205743" type="context" evidence="1571-1618">Het probleem van</del> v</add>eel <add seq="20200827205747" type="context" evidence="1633-1639">te veel </add>volk op een beperkte ruimte</add><add seq="20200827205752" type="context" evidence="1645-1657">;<del seq="20200827205912" type="context" evidence="1869-1872"> problemen</del></add><mod seq="20200827205549" type="continue" evidence="1263-1285"><del seq="20200827205912" type="context|continue" evidence="1872"> lost</del><del seq="20200827205759" type="context" evidence="1668">e</del> de mens <add seq="20200827205919" type="context" evidence="1880-1893">die <add seq="20200827205943" type="context" evidence="2007-2010">een </add>proble<add seq="20200827205946" type="context" evidence="2023">e</add>m<del seq="20200827205948" type="context" evidence="2032-2037">en</del> </add><del seq="20200827205802" type="context" evidence="1693-1702">zelf</del><add seq="20200827205803" type="context" evidence="1704-1710"> graag</add> op<add seq="20200827205929" type="context" evidence="1913-1916">lost</add> </mod><add seq="20200827205518" type="rt" evidence="1185-1196"> <del seq="20200827205606" type="pre-context" evidence="1290">D</del><add seq="20200827205607" type="pre-context" evidence="1292">m</add>e<add seq="20200827205609" type="pre-context" evidence="1299-1305">t <del seq="20200827205933" type="context" evidence="1928-1940">menig</del></add><add seq="20200827205938" type="context" evidence="1942-1946">een</add> handgeme<del seq="20200827205524" type="pre-context" evidence="1197">n</del></add><add seq="20200827205525" type="rt|continue" evidence="1198-1200">en </add><mod seq="20200827205814" type="continue" evidence="1761-1778"><add seq="20200827205951" type="context" evidence="2043-2046">of e</add>en lynchpartij<del seq="20200827205954" type="context" evidence="2087-2088">en</del><add seq="20200827210120" type="context" evidence="2217-2220"><del seq="20200827210634" type="context" evidence="2718-2719">; </del><add seq="20200827210635" type="context" evidence="2721-2738">. <del seq="20200827211920" type="context" evidence="3703"><add seq="20200827211813" type="context" evidence="3450-3465">Maar d</add></del><del seq="20200827211814" type="context" evidence="3463">D</del><add seq="20200827211924" type="context" evidence="3706">D</add>e <add seq="20200827210706" type="context" evidence="2741-2744">on</add>menselijke </add><add seq="20200827210708" type="context" evidence="2747-2752">tem<del seq="20200827210709" type="typo" evidence="2753-2755">erp</del></add><add seq="20200827210709" type="context|continue" evidence="2756-2785">peraturen <del seq="20200827211821" type="context" evidence="3586">werkten <add seq="20200827210826" type="context" evidence="2805-2848">de uitdunning van de wereldbevolking al<del seq="20200827210835" type="context" evidence="2849-2851">mee</del></add><add seq="20200827210836" type="context|continue" evidence="2852-2862">leen maar </add>in de hand</del></add><del seq="20200827210844" type="context" evidence="2900-2926"><add seq="20200827210206" type="context" evidence="2296-2336">en als dat onvoldoende was om de bevol<del seq="20200827210214" type="context" evidence="2338-2341">ing </del></add><add seq="20200827210215" type="context|continue" evidence="2342-2346">king </add><del seq="20200827210217" type="context" evidence="2349-2363">w</del><del seq="20200827210129" type="context" evidence="2221">a</del></del></add><del seq="20200827210844" type="context|continue" evidence="2926"><add seq="20200827210129" type="context" evidence="2222-2261"><del seq="20200827210217" type="context|continue" evidence="2363">erd </del>uit<del seq="20200827210219" type="context" evidence="2374">g</del><add seq="20200827210220" type="context" evidence="2376-2381"> t</add>e<add seq="20200827210222" type="context" evidence="2386"> </add>dun<del seq="20200827210223" type="context" evidence="2395">d</del><add seq="20200827210223" type="context" evidence="2397-2401">nen</add> <del seq="20200827210235" type="context" evidence="2406-2412">was</del><add seq="20200827210236" type="context" evidence="2414-2452">zorgde de onmenselijke temperaturen</add> er <add seq="20200827210143" type="context" evidence="2263-2291"><del seq="20200827210245" type="context" evidence="2461-2517">nog altijd de hitte</del><add seq="20200827210246" type="context" evidence="2519-2528">wel voor</add> <del seq="20200827210250" type="context" evidence="2533-2554">waardoor </del><add seq="20200827210251" type="context" evidence="2556-2576">dat er slachtoffers</add> </add>bij bosjes vielen</add></del><add seq="20200827211822" type="context" evidence="3588-3612"><del seq="20200827211830" type="context" evidence="3651-3663">waren</del><add seq="20200827211832" type="context" evidence="3665-3678">zorgden voor</add> de echte genocide</add>.</mod></seg>
                <seg><add seq="20200827212404" type="rt" evidence="4324-4392">Iedereen zocht verfrissing, iedereen wilde drinken, drinken<add seq="20200827212519" type="context" evidence="4605">,</add> drinken.</add></seg>
                <seg><add seq="20200827212416" type="context" evidence="4395-4438">Evelina, Lily en ik waren niet de enigste<add seq="20200827212527" type="context" evidence="4610">n</add></add><add seq="20200827212224" type="context" evidence="3951-4060"><del seq="20200827212314" type="context" evidence="4152-4241">Ik vond het wijs, het was wijs</del><del seq="20200827212425" type="context" evidence="4527-4538"><add seq="20200827212318" type="context" evidence="4243-4260">Het leek mij <del seq="20200827212320" type="context" evidence="4261-4263">ver</del></add><add seq="20200827212321" type="context|continue" evidence="4264-4279">het verstandigst</add> om</del><add seq="20200827212426" type="context" evidence="4537-4546"> die zich</add><del seq="20200827212428" type="context" evidence="4551-4568"> langs</del> zoveel mogelijk <add seq="20200827212432" type="context" evidence="4574-4581">langs </add>waterwegen <del seq="20200827212435" type="context" evidence="4583-4587">te </del>verplaats<add seq="20200827212437" type="context" evidence="4590">t</add>en<add seq="20200827212442" type="context" evidence="4597-4598">. </add><add seq="20200827212548" type="rt" evidence="4616-4707">Z<del seq="20200827212653" type="context" evidence="4884">e</del><add seq="20200827212654" type="context" evidence="4886-4901">ij, mijn twee<add seq="20200827212706" type="context" evidence="4928-4941"> oogappels</add>,</add> hebben het niet gehaald hoe ik ook mijn best heb gedaan, z<del seq="20200827212710" type="context" evidence="4944">e</del><add seq="20200827212711" type="context" evidence="4945-4948">ij</add> hebben het niet gehaald. </add><del seq="20200827212606" type="context" evidence="4733"><add seq="20200827212338" type="context" evidence="4284-4318">, om te drinken, om te verfrissen</add> en toch bleek de hitte o</del></add><del seq="20200827212606" type="context|continue" evidence="4733-4744"><add seq="20200827212135" type="context" evidence="3853-3857"><del seq="20200827212252" type="context" evidence="4058">O</del>ok</add><add seq="20200827212254" type="context" evidence="4069-4075">voor </add><add seq="20200827212121" type="nt" evidence="3755-3773">Evelina en Lily <del seq="20200827212125" type="pre-context" evidence="3774-3775">wa</del></add></del><del seq="20200827212258" type="context" evidence="4099"><add seq="20200827212139" type="context" evidence="3861-3876">zijn een van de </add><add seq="20200827212127" type="nt|continue" evidence="3776-3789">slachtoffers. </add></del><del seq="20200827212258" type="context|continue" evidence="4132"><add seq="20200827210022" type="nt" evidence="2093-2142"><add seq="20200827210057" type="context" evidence="2174-2183"><del seq="20200827210308" type="context" evidence="2596-2608">Goed</del><del seq="20200827210909" type="context" evidence="2983-2986"><add seq="20200827210309" type="context" evidence="2610-2626">Ik ben dankbaar</add> dat m</del></add><del seq="20200827210059" type="context" evidence="2188">M</del><add seq="20200827210911" type="context" evidence="2990">M</add>ijn ouders <del seq="20200827210303" type="context" evidence="2581-2588">hebben </del><add seq="20200827210915" type="context" evidence="3013-3018">hebben </add>het niet meer <del seq="20200827210917" type="context" evidence="3024-3027"><add seq="20200827210313" type="context" evidence="2631-2639">hebben </add></del>hoeven meemaken. </add><add seq="20200827210033" type="nt" evidence="2144-2159">Evelina en Lily</add><mod seq="20200827210924" type="continue" evidence="3033-3037"> wel. </mod><add seq="20200827211248" type="nt" evidence="3110-3147">We <del seq="20200827211253" type="pre-context" evidence="3149-3155">bleven</del><add seq="20200827211258" type="context" evidence="3156-3163">wisten</add> uit handen van bendes</add></del><mod seq="20200827211301" type="continue" evidence="3166-3212"><del seq="20200827212258" type="context|continue" evidence="4131"> te blijven, maar <add seq="20200827211721" type="context" evidence="3389-3430">al volgden we zoveel mogelijk waterwegen, </add>de hitte is </del><add seq="20200827212608" type="context" evidence="4748-4769">De <del seq="20200827212630" type="context" evidence="4853-4861">waarheid is </del></add><del seq="20200827212715" type="context" evidence="4955-4958"><add seq="20200827212631" type="context" evidence="4860-4877">feiten zijn </add></del><add seq="20200827212717" type="context" evidence="4957-4977">werkelijkheid is </add>onverbiddelijk.</mod></seg>
                <seg><add seq="20200827212754" type="pre-context" evidence="5038-5047">Niemand z<del seq="20200827212756" type="typo" evidence="5048">l</del></add><add seq="20200827212756" type="pre-context|continue" evidence="5049-5074">al ooit een film draaien </add><add seq="20200827212819" type="context" evidence="5102-5123">met in de eindgen<del seq="20200827212823" type="typo" evidence="5124-5127">ieri</del></add><add seq="20200827212824" type="context|continue" evidence="5128-5133">eriek: </add><add seq="20200827212738" type="nt" evidence="4982-5032">gebaseerd op <add seq="20200827212837" type="context" evidence="5171-5174">een </add>wa<add seq="20200827212839" type="context" evidence="5179">a</add>r<add seq="20200827212840" type="context" evidence="5182">g</add>e<add seq="20200827212841" type="context" evidence="5187-5191">beurd</add><del seq="20200827212846" type="context" evidence="5227-5274"> gebeurtenissen</del><add seq="20200827212853" type="context" evidence="5276-5284">verhaal</add><del seq="20200827212803" type="context" evidence="5085-5094"> zal er niet meer v</del></add><mod seq="20200827212805" type="continue" evidence="5096">.</mod></seg>
                <del seq="20200827211510" type="translocation" evidence="3342"><seg>De wereld rolt van de ene hittegolf in de andere.</seg>
                <seg>Ik rol mij eens op mijn andere zij.</seg></del>
                <lb/><lb/>
                <seg>Een filmpje van het verhaal dat mijn skifobie gevoed heeft, was er niet.</seg>
                <seg>Of het was er wel en dan hebben <del seq="20200827212910" type="context" evidence="5307-5312">die snoodaars van een </del><add seq="20200827212912" type="context" evidence="5311-5317">mijn </add>ouders <del seq="20200827212916" type="context" evidence="5332-5355">van me </del>het me doelbewust nooit getoond.</seg>
                <seg>Mijn moeder sjeest de berg af.</seg>
                <seg>Mijn vader sjeest de berg af.</seg>
                <seg>Mijn vader sjeest een stuk knulliger dan mijn moeder, maar hij is een man in de
                    bloei van zijn leven dus hij laat zich niet kennen, doet lacherig, speelt, dolt,
                    zoeft vlak voor haar langs, waardoor zij heftig schrikt, onthutst een bruuske
                    beweging maakt die ze beter niet had gemaakt omdat die haar uit evenwicht
                    brengt, een evenwicht dat niet meer te herstellen valt, met als resultaat dat ze
                    tegen de sneeuw smakt en haar sleutelbeen breekt.</seg>
                <seg>En toch stonden die twee een week later voor het altaar.</seg>
                <seg>Mijn moeder noemde het een geluk dat zo'n sleutelbeen niet in het gips moet en
                    dat de sling die ze diende te dragen onder haar trouwkleed nauwelijks
                    opviel.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg><del seq="20200827213046" type="context" evidence="5448-5455">Het is p</del><del seq="20200827214354" type="context" evidence="6485-6489"><add seq="20200827213048" type="context" evidence="5457">P</add>as s</del><add seq="20200827214355" type="context" evidence="6491">S</add>inds <del seq="20200827214340" type="context" evidence="6463-6466">ik </del><add seq="20200827213104" type="context" evidence="5502-5508">mij<add seq="20200827213154" type="context" evidence="5624-5635">n dagen</add> in </add><del seq="20200827213112" type="context" evidence="5539-5549">mijn heil hier zocht </del><add seq="20200827213128" type="context" evidence="5577-5581">dit <del seq="20200827213133" type="context" evidence="5581">b</del></add><add seq="20200827213140" type="context" evidence="5608-5619">beklemmende </add><add seq="20200827213133" type="context" evidence="5583-5602">tweekamerappartement </add><del seq="20200827213157" type="context" evidence="5639-5654"><add seq="20200827213113" type="context" evidence="5548-5565">verschanst heb </add></del><del seq="20200827214346" type="context|continue" evidence="6480"><add seq="20200827213202" type="context" evidence="5656-5664">slij<del seq="20200827213204" type="context" evidence="5665-5668">kt,</del></add></del><add seq="20200827213204" type="context" evidence="5669-5677"><del seq="20200827214345" type="context" evidence="6474-6480">t, </del>spoken</add><del seq="20200827213206" type="context" evidence="5682-5693">dat</del> mijn ouders weer <del seq="20200827213510" type="context" evidence="5951-5954">regelmatig </del>in
                    mijn hoofd rond<del seq="20200827213213" type="context" evidence="5718-5735">spoken</del>.</seg>
                <seg><add seq="20200827213443" type="nt" evidence="5887-5815">Soms <del seq="20200827213530" type="context" evidence="5959-5962">lijken ze zelfs akeli<del seq="20200827213448" type="typo" evidence="5916">j</del><add seq="20200827213448" type="context" evidence="5917-5925">g nabij.</add></del></add><add seq="20200827213534" type="context" evidence="59611-6000"><del seq="20200827213602" type="context" evidence="6008-6011">meen</del><del seq="20200827213606" type="context" evidence="6014-6015"><add seq="20200827213605" type="context" evidence="6010-6013">de</add></del><add seq="20200827213607" type="context" evidence="6016-6021">meen</add> ik <del seq="20200827213609" type="context" evidence="6023-6028">ze </del>zelfs <del seq="20200827213609" type="context" evidence="6029-6032">te zien,</del><add seq="20200827213615" type="context" evidence="6031-6059">de stem van een van de twee</add> te horen.</add></seg>
                <seg><add seq="20200827213648" type="nt" evidence="6066-6080">Hun stem<del seq="20200827213651" type="pre-context" evidence="6081-6087"> heeft </del></add><add seq="20200827213652" type="nt|continue" evidence="6088-6125">men <del seq="20200827214415" type="context" evidence="6526-6538">heef</del><add seq="20200827214417" type="context" evidence="6537-6541">ken</add>t<add seq="20200827214512" type="context" evidence="6668-6674">, kende</add> Evelina <del seq="20200827214430" type="context" evidence="6595-6605">nooit gehoord</del><add seq="20200827214431" type="context" evidence="6604-6609">niet</add>.</add></seg>
                <seg><add seq="20200827213842" type="nt" evidence="6190-6228"><del seq="20200827214455" type="context" evidence="6625-6648">De filmpjes <add seq="20200827213851" type="context" evidence="6235-6251">van hun capriolen </add></del><add seq="20200827214455" type="context" evidence="6647-6663">Meer dan foto's </add><del seq="20200827214741" type="context" evidence="6789-6798">heb ik haar</del><add seq="20200827214742" type="context" evidence="6797-6809">heeft ze</add> nooit <del seq="20200827214743" type="context" evidence="6810">getoond</del><add seq="20200827214746" type="context" evidence="6812-6829">te zien gekregen</add>.</add></seg>
                <seg><del seq="20200827213905" type="context" evidence="6427-6459"><add seq="20200827213336" type="nt" evidence="5782-5795">Ze<del seq="20200827213342" type="pre-context" evidence="5796-5807"> zijn voor h</del></add><add seq="20200827213343" type="nt|continue" evidence="5808-5855"> gingen dood, <del seq="20200827213401" type="context" evidence="5856-5861">hebben</del><add seq="20200827213404" type="context" evidence="5862-5881">zelfs hebben ze</add> Evelina nooit gekend.</add></del></seg>
                <seg>Bij een van mijn strooptochten in Hotel Istoria vroeg ik<add seq="20200827213300" type="context" evidence="5762-5764"> m<del seq="20200827213303" type="context" evidence="5675-5766">ij</del></add><add seq="20200827213303" type="context|continue" evidence="5767-5771">e<del seq="20200827213309" type="context" evidence="5772-5776">zelf</del></add> plots af in wat soort
                    <del seq="20200827214838" type="context" evidence="6841-6844"><add seq="20200827214830" type="context" evidence="6836-6840">hotel</add></del>kamer mijn ouders me <add seq="20200827214542" type="context" evidence="6698-6704">zouden </add>hebben verwekt.</seg>
                <seg><add seq="20200827215010" type="context" evidence="6950-6979">Omdat ik niet wilde </add><add seq="20200827214610" type="pre-context" evidence="67338-6752"><del seq="20200827214914" type="context" evidence="6850">E</del><add seq="20200827214914" type="context" evidence="6852-6862"><del seq="20200827215013" type="context" evidence="6982-6991">Voor </del><add seq="20200827215015" type="context" evidence="6993-6998">dat</add> <del seq="20200827214929" type="pre-context" evidence="6904-6905">ik</del><add seq="20200827214930" type="pre-context" evidence="6906-6908">er</add> e</add>en beeld van <del seq="20200827214645" type="pre-context" evidence="6753">j</del></add><add seq="20200827214921" type="context" evidence="6864-6870">mijn </add><add seq="20200827214600" type="nt" evidence="6713-6733">copulerende ouders, </add><mod seq="20200827214924" type="continue" evidence="6873-6902">op mijn netvlies zou <add seq="20200827214936" type="context" evidence="6911-6921">beginnen </add>branden </mod><mod seq="20200827214941" type="continue" evidence="6924-6943">onderdrukte ik d</mod><del seq="20200827214943" type="context" evidence="6941">D</del>e drang om me in een bed neer te vlijen<del seq="20200827214947" type="context" evidence="6949-6952"> heb ik terstond onderdrukt</del>.</seg>
                <seg>Lang zou ik het op zo'n bed toch niet uitzingen, de hotelkamers met hun hoge
                    plafonds zijn regelrechte bakovens.</seg>
                <seg>En ik wil liever niet levend gegrild worden.</seg>
                <seg>Waag ik me buiten, en dat doe ik uitsluitend 's nachts, dan nog mag ik de
                    aandacht geen seconde laten verslappen of het kan me fataal worden<del seq="20200827215036" type="context" evidence="7009-7012">, mij mijn kop
                    kosten</del>.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Over mijn strooptochten moet ik goed nadenken.</seg>
                <seg>Hoelang waag ik me buiten?</seg>
                <seg>Wat is het doel?</seg>
                <seg>Trek ik naar het naburige meer, meertje intussen, om de watervoorraad aan te
                    vullen?</seg>
                <seg>Hoeveel kan ik tillen?</seg>
                <seg>Hoe was de beste weg ernaartoe ook alweer?</seg>
                <seg>Ik kan me geen misstap veroorloven.</seg>
                <seg>De nachten zijn verraderlijk.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Al slinkt het waterpeil van het meer, meertje, zienderogen, de dag dat het meer
                    helemaal opgedroogd raakt, zal ik niet meer meemaken.</seg>
                <seg>Denk ik.</seg>
                <seg>Kans is groot.</seg>
                <seg>Honderd procent zeker.</seg>
                <seg>Het regent nog maar zelden.</seg>
                <seg>En zelfs op de zeldzame momenten dat het regent, ren ik niet meteen als een
                    dolgelukkig kind naar buiten.</seg>
                <seg>Ik moet het hoofd koel houden.</seg>
                <seg>Vandaag de dag is de regen warmer dan de heetste waterstraal die vroeger, lang,
                    lang geleden uit de douche kwam.</seg>
                <seg>Ik moet het hoofd koel houden.</seg>
                <seg>Als ik niet oplet, zou ik mezelf aan de kleinste regendruppel verbranden.</seg>
                <seg>Ik moet het hoofd koel houden.</seg>
                <seg>Denken en herdenken voor ik doe.</seg>
                <seg>Tweemaal denken voor ik eenmaal iets verkeerds doe.</seg>
                <seg>Ik spring best niet te kwistig met mijn energie om.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Ik gooi de telefoon<add seq="20200827215215" type="context" evidence="7177">,</add> <del seq="20200827215152" type="context" evidence="7084-7095">die</del><add seq="20200827215155" type="context" evidence="7086-7095">waarmee</add> ik blijkbaar weer <add seq="20200827215138" type="context" evidence="7063-7071">totaal </add><add seq="20200827215131" type="context" evidence="7032-7040">onbewust </add><del seq="20200827215202" type="context" evidence="7147-7152">in mijn handen had <add seq="20200827215141" type="context" evidence="7073-7080">genomen </add></del><add seq="20200827215203" type="context" evidence="7151-7173">aan het spelen was, </add>naast me neer,
                    draai me naar de kan en drink, drink, drink, zet het <del seq="20200827215223" type="context" evidence="7181-7184">weer</del><add seq="20200827215228" type="context" evidence="7183-7191">opnieuw</add> op een likken en drink
                    nog een paar slokken.</seg>
                <seg>Morgennacht, maandag, vul ik de watervoorraad aan.</seg>
                <seg>Dinsdagnacht breng ik nog eens een bezoekje aan Hotel Istoria.</seg>
                <seg>Door de voedselvoorraad ben ik stilaan heen, maar er is nog genoeg papier te
                    rapen, folders, kranten, bijbels.</seg>
                <seg>Het is geen krokant gebakken kalfszweverik met puree van brocolli,
                    kaasaardappelen en een sausje van sinaasappel, maar het is alleszins beter dan
                    niks en ik moet maar denken dat Michel Lotito twee jaar niets anders <del seq="20200827215254" type="context" evidence="7196-7200">at</del><add seq="20200827215307" type="context" evidence="7199-7221">op zijn bord dulde</add> dan de
                    onderdelen van een Cessna 150<add seq="20200827215318" type="context" evidence="7224-7237">, twee jaar om</add> <del seq="20200827215322" type="context" evidence="7242-7277">voor hij dat</del><add seq="20200827215324" type="context" evidence="7279-7285">een</add> vliegtuig volledig naar binnen <del seq="20200827215324" type="context" evidence="7287-7292">had</del><add seq="20200827215328" type="context" evidence="7293-7294">te</add>
                    <del seq="20200827215330" type="context" evidence="7301-7302">ge</del>werk<del seq="20200827215332" type="context" evidence="7313">t</del><add seq="20200827215332" type="context" evidence="7315-7318">en</add>.</seg>
                <seg>Ik mag dan een voorliefde voor gekken als Lotito hebben, dat betekent niet dat
                    ik hem zo adoreer dat ik zomaar de hele inboedel van dit onooglijke appartement
                    in mijn mond begin te stoppen.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Stoppen.</seg>
                <seg>Nee.</seg>
                <seg>Ik moet doorgaan.</seg>
                <seg>Ik moet opstaan, ik moet maar weer eens opstaan.</seg>
                <seg>De benen strekken.</seg>
                <seg>In beweging komen.</seg>
                <seg>In beweging blijven.</seg>
                <seg>Hoeveel moeite me ook kost.</seg>
                <seg>Eerst nog even wat zout van mijn huid halen.</seg>
                <seg>Dat geeft me kracht.</seg>
                <seg>De waterfles zoeken.</seg>
                <seg>De waterfles niet meteen vinden.</seg>
                <seg><del seq="20200827215411" type="context" evidence="7362-7413">Veel godverdommes v</del><add seq="20200827215415" type="context" evidence="7415">V</add>loeken.</seg>
                <seg>De waterfles dan toch onder een kast vinden.</seg>
                <seg><del seq="20200827215421" type="context" evidence="7526-7543">V</del><add seq="20200827215422" type="context" evidence="7528-7543"><del seq="20200827215428" type="context" evidence="7576">L</del><add seq="20200827215428" type="context" evidence="7577-7586">Gliml</add>achen omdat <add seq="20200827215501" type="context" evidence="7601-7610">eens goed </add>v</add>loeken<del seq="20200827215525" type="context" evidence="7648-7651"><add seq="20200827215504" type="context" evidence="7626-7629"> soms</add> helpt</del><add seq="20200827215529" type="context" evidence="7650-7668"> blijkt te helpen</add><del seq="20200827215432" type="context" evidence="7589-7595"> altijd</del>.</seg>
                <seg>De dop van de waterfles schroeven.</seg>
                <seg>Met de kan de waterfles vullen.</seg>
                <seg>De dop weer op de waterfles schroeven.</seg>
                <seg>Menen beneden de ouderwetse winkelbel te horen.</seg>
                <seg>Op dit uur van de nacht.</seg>
                <seg><add seq="20200827215555" type="nt" evidence="7679-7736"><del seq="20200827215627" type="context" evidence="7748-7752">Weten</del><add seq="20200827215630" type="context" evidence="7751-7763">Beseffen</add> dat <del seq="20200827215636" type="context" evidence="7767-7770"><add seq="20200827215622" type="context" evidence="7741-7744">ik </add></del>de ouderwetse winkelbel onklaar <del seq="20200827215642" type="context" evidence="7778-7782">hebt</del><add seq="20200827215643" type="context" evidence="7783-7785">is</add> gemaakt.</add></seg>
                <seg>En <del seq="20200827215655" type="context" evidence="7812-7818">dan</del><add seq="20200827215655" type="context" evidence="7820-7830">toch maar</add> met de fles als een nutteloos wapen in de hand stil, behoedzaam, voetje
                    voor voetje de trap afdalen.</seg>
                <seg>In de voormalige skilattenverhuur, waarvan ik de etalage zo goed en zo kwaad
                    mogelijk heb dichtgespijkerd met het hout van lattenbodems uit Hotel Istoria,
                    tweemaal met de ogen knipperen.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>'Welkom, welkom.</seg>
                <seg>Dat is weer even geleden.</seg>
                <seg>Een jaartje zeker.</seg>
                <seg>Welke maat van skischoenen hadden jullie ook alweer?</seg>
                <seg>28.5 voor mevrouw en 29.5 voor meneer, is het niet?</seg>
                <seg>De favoriete latten heb ik alvast voor jullie opzij gehouden.</seg>
                <seg>De pistes liggen er betrekkelijk goed bij.</seg>
                <seg>Niet te ijzig.</seg>
                <seg>Niet te poederig.</seg>
                <seg>Jullie zullen gezwind naar beneden glijden.</seg>
                <seg>Maar toch maar even oppassen voor de schouder.</seg>
                <seg>Heeft u er nog last van, mevrouw?</seg>
                <seg>Dat gaf wel wat opschudding toen.</seg>
                <seg>Hoelang is het geleden?</seg>
                <seg>Een jaar of vijf?</seg>
                <seg>Het is wat.</seg>
                <seg>Hoelang komen<add seq="20200827215734" type="context" evidence="7853-7859"> jullie</add> hier nu al?</seg>
                <seg>Als je alles moet geloven wat ze op het nieuws vertellen, zal het misschien een
                    van de laatste jaren zijn.</seg>
                <seg>Laat ze maar bazelen.</seg>
                <seg>Zo'n vaart loopt het vast niet.</seg>
                <seg>En mocht het dat toch doen, hoop ik dat we jullie hier nog vaak mogen
                    verwelkomen.</seg>
                <seg>Zonder sneeuw is het landschap hier ook adembenemend.</seg>
                <seg>Prachtig wandelen.'</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Wandelen.</seg>
                <seg>Nu ik hier toch beneden sta, kan ik net zo goed naar buiten, de nacht in.</seg>
                <seg>Ik schuif mijn voeten in de slippers die ik hier beneden altijd uitschop<add seq="20200827215803" type="context" evidence="7889-7909">, kijk achterdochtig</add><del seq="20200827215810" type="context" evidence="7912-7930"> en
                    laat</del><add seq="20200827215813" type="context" evidence="7932-7929"> naar</add> de ouderwetse winkelbel <del seq="20200827215813" type="context" evidence="7941-7944">rinkelen </del>wanneer ik de deur open<del seq="20200827215826" type="context" evidence="7979-7985">, sluit hem weer, open hem weer, sluit hem weer</del><add seq="20200827215827" type="context" evidence="7988-8035">, maar de winkelbel <del seq="20200827220016" type="context" evidence="8122-8131">maak</del><add seq="20200827220017" type="context" evidence="8133-8138">geef</add>t niet <del seq="20200827220019" type="context" evidence="8167-8173">het</del><add seq="20200827220020" type="context" evidence="8175-8178">de</add> minste <del seq="20200827220022" type="context" evidence="8201-8216">geluid</del><add seq="20200827220024" type="context" evidence="8222-8224">kik</add></add>.</seg>
                <seg>In het uitgestorven bergdorp is het akelig stil en het is vast menselijk om
                    naar geluid te snakken.</seg>
                <seg>Als ik over de straatstenen schuifel, maken mijn voeten in de slippers een
                    soppend <del seq="20200827220107" type="context" evidence="8313-8322">geluid</del><add seq="20200827220113" type="context" evidence="8321-8330">muziekje</add>.</seg>
                <seg>Ik steek zo snel als ook maar enigszins mogelijk is het plein over en vlucht
                    naast Hotel Istoria de kerk in.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>'Als je moeder sliep, sliep ze,' zei mijn vader op de zondagochtend dat hij
                    vond dat hij mijn moeder maar beter eens in de hemel kon gaan vergezellen.</seg>
                <seg>'Maar ik niet.</seg>
                <seg>Zelfs het getrippel van een muis krijgt mij wakker.'</seg>
                <seg>Mijn geschuifel langs de heiligenbeelden heeft veel weg van het getrippel van
                    een muis.</seg>
                <seg><add seq="20200827220204" type="nt" evidence="8342-8377">En ik die dacht dat ik een kat was.</add></seg>
                <seg>'Ik heb je wel eens over onze skitrips verteld, is het niet?</seg>
                <seg>Naast ons hotel stond een kerk.</seg>
                <seg>Ik zweer je dat ik op geen enkel moment God feller dan toen heb gehaat.</seg>
                <seg>Zonder God geen kerkklokken.</seg>
                <seg>Je zou denken dat ze om elf uur 's avonds elf keer zouden slaan.</seg>
                <seg>Mooi niet.</seg>
                <seg>Moesten ze drieëntwintig keer doen.</seg>
                <seg>Om dan gedurende een viertal seconden adem te halen, om dan nog eens elf keer
                    te slaan.</seg>
                <seg>Om gek van te worden.</seg>
                <seg>Ik zweer het je.'</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Ik klim de trappen naar de toren op.</seg>
                <seg>Ik denk aan vader.</seg>
                <seg>Ik zweer dat het me moeite kost, maar ik moet zolang mogelijk doen alsof alles
                    normaal is, dat er niets aan de hand is.</seg>
                <seg>Ik moet volhouden.</seg>
                <seg>Ik denk aan moeder.</seg>
                <seg>Ik mag mijn hoofd niet laten hangen.</seg>
                <seg>Ik moet mezelf handhaven.</seg>
                <seg>Ik denk aan Lily.</seg>
                <seg>Ik moet doorzetten, doorbijten.</seg>
                <seg>Ik moet hard zijn, mij niet laten kennen.</seg>
                <seg>Ik denk aan Evelina.</seg>
                <seg>Ik moet de klokken luiden, <add seq="20200827220258" type="context" evidence="8395-8447">aan het touw gaan hangen als een volleerde koster en </add>hoe hard het ge<del seq="20200827220313" type="context" evidence="8451-8454">luid</del><add seq="20200827220317" type="context" evidence="8453-8461">donder</add> van de kerkklokken mijn
                    trommelvliezen ook pijnigen, het overstemt tenminste heel even alle doodsreutels
                    van dierbaren die ik heb moeten aanhoren.</seg>
                <seg>Ik mag mij door die doodsreutels niet klein laten krijgen, ik moet geluid
                    maken, zolang ik <del seq="20200827220332" type="context" evidence="8465-6468">geluid </del>hoor<del seq="20200827220354" type="context" evidence="8473-8476">, zolang er geluid is</del>, zolang ik de klokken heen en
                    weer zie bewegen, drieëntwintig keer en dan nog eens elf keer, zolang dat
                    gebeurt, leef ik.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Doen geen deugd aan mijn trommelvliezen,.</seg>
                <seg>Mijn zintuigen moeten geprikkeld blijven.</seg>
                <seg>Vader vertelde ooit dat die kerkklokken hem gek maakten.</seg>
                <seg>Vader wilde slapen, maar die klokken verhinderden dat vakkundig.</seg>
                <seg>Op zondag - of wat ik denk dat zondag is - ga ik 's ochtendsvroeg de kerk in,
                    negeer alle heiligenbeelden, klim naar boven, de toren in en luid eigenhandig de
                    klokken.</seg>
                <seg>Ik hoor het vader al zeggen: 'Sinds wanneer wil jij koster worden?'</seg>
                <seg>Niet dat ik eerder ooit de ambitie van een koster had.</seg>
                <seg>Maar ik snak naar geluid.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Te warm om ook maar een stap te zetten, zegt u?</seg>
                <seg>Waar is het dat niet?</seg>
                <seg>Zelfs Antartica zou zo goed als helemaal gesmolten zijn, zeiden ze laatst op de
                    radio.</seg>
                <seg>Schippers - niet dat ik veel schippers ken of ontmoet hier in Mondini,
                    schippers zijn geen bergbeklimmers - maar naar het schijnt zijn er alsmaar
                    minder schippers.</seg>
                <seg>Warmwatervissen moeten zowat de enige dieren zijn die het niet zo snel aan hun
                    hart laten komen.</seg>
                <seg>Wanneer heeft u het laatst een vogel gezien?</seg>
                <seg>Tegenwoordig vallen mussen zomaar van het dak.</seg>
                <seg>Op volle zee is het moeilijk jezelf tegen die brandende bol aan de hemel te
                    beschermen.</seg>
                <seg>Een mens heeft schaduw nodig.</seg>
                <seg>Langs een bergwand vind je die.'</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Ik beperk ze best tot bewolkte nachten.</seg>
                <seg>Wolken of geen wolken, het maakt niets uit.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Ze betreurden het nog meer dat ze me nooit mee naar Hotel Istoria hadden kunnen
                    nemen.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Binnen de kortste keren begin ik te zwijmelen.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Ze hebben me filmpjes getoond.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Komt vast doordat mijn voedselpatroon zo verstoord is.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Maar ook een enkele jeansbroek, een versleten, door de zon gebleekt
                    T-shirt.</seg>
                <seg>Op het eerste zicht zouden ze me passen.</seg>
                <seg>Een jeans, een T-shirt, het is niet te vergelijken met mijn beste pak, maar het
                    zou beter zijn dan niets mocht de temperatuur plots de dieperik in
                    schieten.</seg>
                <seg>Het zou goed zijn haar gekleed te ontvangen, te verwelkomen, bij te babbelen,
                    in de armen te vallen.</seg>
                <seg>Dat zal niet gebeuren, dat besef ik, dat besef ik maar al te goed, dus bespaar
                    ik me de moeite.</seg>
                <seg>Geen mens, geen wezen die ziet dat ik het weinige dat ik hierbinnen uitvreet
                    naakt doe.</seg>
                <seg>Als ik buiten ga, en dat doe ik alleen 's nachts, drapeer ik een licht wit
                    laken om mijn lijf.</seg>
                <seg>Niet uit preutsheid, uit bescherming.</seg>
                <seg>Ik heb er een ronde, ongeveer een ronde, zelfs in knippen blink ik niet uit,
                    een rond gat in geknipt waar ik mijn hoofd door steek en dan komt het laken tot
                    op de grond.</seg>
                <seg>Het is geen zicht, zag ik in de spiegel in de slaapkamer.</seg>
                <seg>Kon ik ook eens met mezelf lachen.</seg>
                <seg>Er valt maar weinig te lachen.</seg>
                <seg>De grap valt er niet van in te zien.</seg>
                <seg>Een one man show.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Water.</seg>
                <seg>Daar had ik het over.</seg>
                <seg>Water.</seg>
                <seg>Zonder is leven onmogelijk.</seg>
                <seg>Wij bestaan voor heel wat procent uit water.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Ik vraag me allang niet meer af of water wel dan niet drinkbaar is.</seg>
                <seg>Een al te vaste ontlasting heb ik toch al niet meer.</seg>
                <seg>Komt vast doordat mijn voedselpatroon zo verstoord is.</seg>
                <seg>Het voedsel dat in Hotel Istoria te vinden was, had al zijn beste tijd
                    gehad.</seg>
                <seg>Maar ik moet maar niet kieskeurig zijn.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>De watervoorraad aanvullen is meteen de laatste dagtaak, als de brandende zon
                    al een tijdje onder is.</seg>
                <seg>Twee, drie uur na zonsondergang is ideaal.</seg>
                <seg>Zelfs nu in december is de hitte verstikkend.</seg>
                <seg>Zelfs hier is het al decennia geleden dat ze nog een witte kerst hebben
                    gehad.</seg>
                <seg>Vermoed ik.</seg>
                <seg>Nee, weet ik wel zeker.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Dit onooglijke appartement in Mondini was de koelste plek die er in de wijde
                    omtrek te vinden was.</seg>
                <seg>Natuurlijk had ik mijn intrek in Hotel Istoria willen nemen, maar
                    </seg><lb/><lb/>
                <seg>Warmte mag stijgen, hoog in de bergen is het altijd enkele graden minder
                    warm.</seg>
                <seg>Die redenering is mijn redding geweest.</seg>
                <seg>Aan het begin van onze vlucht wist ik meteen dat dit de bestemming zou
                    worden.</seg>
                <seg>Het was de bedoeling dat we het alle drie zouden halen.</seg>
                <seg>Hadden we het alledrie maar gehaald.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>De eeuwige sneeuw mag dan al een tijdje verdwenen zijn.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>was, stelde hem in als achtergrond, putte er energie uit telkens ik mijn
                    telefoon ontgrendelde.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Ik mag nog altijd geloven dat ze elk moment de deur kan binnenwandelen, dat ze
                    echt gewoon even om sigaretten was.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Zo boots ik toch een beetje een ouderwetse douche na.</seg>
                <seg>In Hotel Istoria heb ik de voorraad shampoo en douchegel geplunderd.</seg>
                <seg>Onder andere.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Het laatste wat ik wil verliezen, is mijn zelfrespect.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Alsof het nog niet volstaat dat ik in een uitgestorven bergdorp op om en bij de
                    tweeduizend meter hoogte verzeild ben geraakt (aan mijn eind zal komen /
                    verbannen ben), slijt ik ook nog eens het leeuwendeel van de dagen in een
                    onooglijk appartement boven een leegstaand winkelpand waar men, afgaande op het
                    reclamepaneel boven de etalage, ooit ski's moet hebben verhuurd, onder anderen
                    aan mijn bloedeigen vader en moeder toen zij nog jong waren, vele jaren jonger
                    dan ik nu ben.</seg>
                <seg>Ik heb nooit op ski's gestaan.</seg>
                <seg>Ski's zijn iets uit een ver verleden.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>de restanten van de skilift niet in ere wordt hersteld, die bakjes van de
                    skiliften bungelen nu vervaarlijk heen en weer, dat kan ik zien vanuit mijn
                    piepklein badkamerraampje en ik maar dat ze nog altijd lijken te wachten op de
                    komst van menselijke zitvlakken om naar de top van de berg te vervoeren, een top
                    die ik door het piepkleine badkamerraampje niet kan zien, </seg><lb/><lb/>
                <seg>Eerst stegen de temperatuurgemiddelden gestaag, toen exponentieel.</seg>
                <seg>Groen gras werd zeldzaam, niet al te voedzaam voor vee.</seg>
                <seg>Koeien kalverden niet meer.</seg>
                <seg>Alsmaar minder plekken werden leefbaar.</seg>
                <seg>De voedselketen kwam stil te vallen.</seg>
                <seg>De economie.</seg>
                <seg>Het bruto nationaal product van elk land kelderde.</seg>
                <seg>De beurzen crashten.</seg>
                <seg>Plunderingen.</seg>
                <seg>Een pretje was het allemaal niet.</seg>
                <seg>Ik verschanste me onder bruggen, verlaten panden, doodde als ik moest
                    doden.</seg>
                <seg>Ik weet niet waaraan ik het verdiend heb om het te overleven.</seg>
                <seg>Ik weet niet hoeveel levens ik heb, maar dit is wellicht het laatste.</seg>
                <seg>Men probeerde zijn heil elders te zoeken.</seg>
                <seg>Natuurlijk kwam daar handgemeen van.</seg>
                <seg>Men ging om het minst met elkaar op de vuist.</seg>
                <seg>Men moorde elkaar uit.</seg>
                <seg>Beschaafd is de mens nooit geweest.</seg>
                <seg>Men zocht koelte.</seg>
                <seg>Die was haast niet te vinden.</seg>
                <seg>Er sneuvelden er velen, van uitputting en uitdroging.</seg>
                <seg>Men sneed elkaar de keel door en at elkaar vervolgens op.</seg>
                <seg>Tot op het bot.</seg>
                <seg>Men viel bij bosjes.</seg>
                <seg>Men vocht om drinkbaar water.</seg>
                <seg>Om een plek in de schaduw.</seg>
                <seg>Ook ik.</seg>
                <seg>Het was haast vanzelfsprekend dat ik hier naartoe zou trekken.</seg>
                <seg>Mondini trok me aan als een koelkastmagneet.</seg>
                <seg>Door al het smeltende ijs en sneeuw steeg de zeespiegel zienderogen.</seg>
                <seg>Men moest wel massaal uit lager gelegen gebieden vluchten.</seg>
                <seg>Men moest wel de bergen in.</seg>
                <seg>Toen ik hier haarspeldbocht na haarspeldbocht aan kwam, leek het alsof ik er al
                    eerder geweest was.</seg>
                <seg>Ik voelde me er haast meteen thuis.</seg>
                <seg>ik stapte zoveel mogelijk in de verdorde graskant naast de weg zodat ik niet te
                    veel met het smeldende asfalt in aanraking kwam, mijn schoenzolen zouden eraan
                    blijven kleven en dan was ik ver van huis.</seg>
                <seg>Niet met een bus kwam ik, zoals mijn ouders indertijd, gezellig luidkeels de
                    domste carnavalliedjes zingend, maar te voet.</seg>
                <seg>Kilometers, dagen, weken, deed ik erover.</seg>
                <seg>Ik bewoog mij 's nachts, verschanste mij overdag op plekken die het meest
                    beschutting bood.</seg>
                <seg>Ik sliep weinig.</seg>
                <seg>Soms dagen niet.</seg>
                <seg>Ik snakte naar koffie.</seg>
                <seg>Maar koffie was er niet.</seg>
                <seg>De gedachte aan de geur van koffie pepte me op.</seg>
                <seg>Ik zette door.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Het onooglijke appartement heeft niet veel ramen.</seg>
                <seg>De ramen zijn noord georiënteerd en zelfs die heb ik met een dikke laag witte
                    beddenlakens afgedekt.</seg>
                <seg>In Hotel Istoria komen ze toch niet meer van pas.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Tijdens de week: skilatten verhuren.</seg>
                <seg>doen alsof hij skilatten verhuurt aan zijn eigen ouders.</seg>
                <seg>Vertellen hoe dik de sneeuw ligt.</seg>
                <seg>Weerpraatjes maken met de huurders.</seg>
                <seg>Vragen waar ze vandaan komen.</seg>
                <seg>In deze winkel moeten mijn ouders hebben gestaan om skilatten, skibotinnes, de
                    hele mikmak te huren </seg><lb/><lb/>
                <seg>Wil je het overleven, moet je op een koele plek verschansen.</seg>
                <seg>Niet dat ik de kraan opendraai, dan zou ik lang op water kunnen wachten.</seg>
                <seg>zoals ik die van vroeger kende.</seg>
                <seg>Je kan lang wachten op water als je de kraan opendraait.</seg>
                <seg>Net als elektriciteit is er ook geen stromend water meer.</seg>
                <seg>Om water te verzamelen moet ik de verraderlijke buitenlucht in.</seg>
                <seg>Dat doe ik meteen na de verkwikkende douche die niet meer is dan een verwarmde
                    waterzak.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Ik hou een dagritme aan.</seg>
                <seg>Van zodra mijn ogen aan het ochtendlicht gewend zijn, stap ik in de douche
                    </seg><lb/><lb/>
                <seg>Hoe het komt dat er geen elektriciteit maar nog wel stromend water is.</seg>
                <seg>Zolang er stromend water is, is er hoop.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Het begin van onze vlucht, het is lang geleden.</seg>
                <seg>Lang voor ik hier kwam.</seg>
                <seg>Alleen.</seg>
                <seg>Toch heb ik de telefoon hier in een kast opgeborgen, tegen beter weten in, er
                    zal nooit meer leven in komen.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Mijn tekenkunsten zijn zo beperkt dat ze onbestaande zijn.</seg>
                <seg>wat wellicht geen zin heeft, want als deze papieren al ooit door levende
                    organismen worden gevonden, dan zullen ze niet meteen begrijpen wat voor woorden
                    ik hier in een onafgebroken ritme zit te noteren, zoals wij ooit het
                    spijkerschrift in grotten hebben geprobeerd te ontcijferen en ik ben er zeker
                    van dat we er maar een slag naar hebben geslagen en nooit de ware finesses van
                    het spijkerschrift tot ons zijn doorgedrongen, en ik heb niet de ambitie om op
                    die finesses alsnog vat te krijgen, i </seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Als ze het zou weten, ze zou het me niet vergeven.</seg>
                <seg>Ik moet me vermannen.</seg>
                <seg>Dus teken ik het op de muur.</seg>
                <seg>In een lade vond ik een alcoholstift.</seg>
                <seg>Ze bestaat nu enkel nog in zwart-wit.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>terwijl er hier prachtige ruime huizen te kraken vallen, maar het appartementje
                    </seg><lb/><lb/>
                <seg>zodat ik me er elke dag weer opnieuw kan afvragen waarom ik niet een van de
                    vele leegstaande huizen kraak, wat nauwelijks een mens zou opvallen en als het
                    dat toch moest doen zou die mens daar niet om malen want alles in dit onooglijke
                    dorpje is doortrokken met onverschilligheid, maar ik blijf bij het appartementje
                    al is het niet groot omdat er hier tenminste stromend water is en elektriciteit
                    wat me wellicht van pas zal komen eens de winter aaanbreekt, al ga ik er prat op
                    dat het ook de komende winter niet zal sneeuwen en ik geen schrik moet hebben
                    van drommen mensen hier beneden op de gelijkvloerse verdieping die in lange
                    rijen staan aan te schuiven voor een paar skilatten waarop ze een tijd daarna
                    vrolijk van de bergflank zweven als volleerde alpinisten of hoe zulke mensen nu
                    ook alweer genoemd mogen worden, het kan me niet schelen, zolang ze maar
                    wegblijven, zolang de sneeuw maar wegblijft, de restanten van de skilift niet in
                    ere wordt hersteld, die bakjes van de skiliften bungelen nu vervaarlijk heen en
                    weer, dat kan ik zien vanuit mijn piepklein badkamerraampje en ik verbaas me
                    erover dat ze niet bij het minste zuchtje wind naar beneden denderen, maa rdat
                    ze nog altijd lijken te wachten op de komst van menselijke zitvlakken om naar de
                    top van de berg te vervoeren, een top die ik door het piepkleine badkamerraampje
                    niet kan zien, wellicht zelfs niet als ik het in mijn hoofd zou halen om mijn
                    hoofd door het raampje te wringen, want mijn hoofd past er niet door, misschien
                    is het zelfs voor een babyhoofdje te klein en als het dat niet zo is en je het
                    hoofd van zo'n baby erdoor schuift, kan je hem niet vragen of de bergtop te zien
                    is, nu ja, je kan het wel vragen maar een antwoord moet je van dat klein grut
                    niet verwachten, nee, als ik al de dragn voel om de bergtop bij goed weer te
                    zien, dan moet ik mijn appartement uit, de trap af, de kriepende deur uit en
                    daar heb ik nooit veel zin in, ik probeer niet te veel naar buiten te gaan allen
                    voor het meest noodzakelijke, niet dat het in dit uitgestorven bergdorpje van de
                    mensen stikt, maar als je dan toch iemand tegenkomt, heeft die zo goed als
                    altijd zin om je staande te houden voor een praatje en de praatjes vrolijken me
                    niet bepaald op, want veel diepgang kennen ze niet, er worden geen vragen
                    gesteld, men durft de huidige toestand niet aan de kaak te stellen en dat zou
                    men nochtans beter soms wel eens doen, al moet ik maar meteen bekennen dat omdat
                    niemand anders het doet, ik er zelf ook niet toe geneigd ben, wat van een soort
                    lafheid zou kunnen getuigen, maar laf ben ik allerminst, ik heb de moed gehad om
                    have en goed achter te laten, dagen, weken door het land te hebben gezworven,
                    deze berg te hebben uitgezocht om via ik weet niet hoeveel haarspeldbochten hier
                    terecht te komen en te leven alsof ik de laatste mens op deze godvergeten
                    planeet ben en als het werkelijk zo is dan laat ik dat niet aan mijn hart komen,
                    ik zal het zolang mogelijk proberen uitzingen tot ook mijn lied ten einde is en
                    zolang dat niet het geval is, schrijf ik het neer, wat wellicht geen zin heeft,
                    want als deze papieren al ooit door levende organismen worden gevonden, dan
                    zullen ze niet meteen begrijpen wat voor woorden ik hier in een onafgebroken
                    ritme zit te noteren, zoals wij ooit het spijkerschrift in grotten hebben
                    geprobeerd te ontcijferen en ik ben er zeker van dat we er maar een slag naar
                    hebben geslagen en nooit de ware finesses van het spijkerschrift tot ons zijn
                    doorgedrongen, en ik heb niet de ambitie om op die finesses alsnog vat te
                    krijgen, ik heb wel wat beters met mijn tijd te doen, je zou het gerust
                    overleven kunnen noemen.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>En man alleen in een appartementje boven een leegstaand winkelpand in een
                    uitgestorven bergdorpje - met de naam Mondini, wat Italiaans zou kunnen
                    zijn.</seg>
                <seg>Hij tuurt angstig naar buiten.</seg>
                <seg>Er is geen leven meer, er lijkt geen leven meer te zijn.</seg>
                <seg>Hoe is hij daar terechtgekomen, wat vertelt hij over het verleden?</seg>
            </p>
            <p>
                <add seq="20200827204322" type="focus" evidence="95">Focus events<lb/>
                    <media url="Mail" mimeType="internet"><desc>Mail</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200827204322" type="focus" evidence="96"><media url="YouTube" mimeType="internet"><desc>L7 - LIVE- Le Cabaret Vert - Charleville-Merzieres, France August 26, 2016 - YouTube</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200827205109" type="focus" evidence="943"><media url="YouTube" mimeType="internet"><desc>L7 - LIVE- Le Cabaret Vert - Charleville-Merzieres, France August 26, 2016 - YouTube</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200827205113" type="focus" evidence="951"><media url="Page" mimeType="internet"><desc>woordenlijst</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200827205116" type="focus" evidence="957"><media url="Page" mimeType="internet"><desc>noordp | woordenlijst</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200827205309" type="focus" evidence="1120"><media url="Page" mimeType="internet"><desc>woordenlijst</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200827205337" type="focus" evidence="1135"><media url="YouTube" mimeType="internet"><desc>L7 - LIVE- Le Cabaret Vert - Charleville-Merzieres, France August 26, 2016 - YouTube</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200827205347" type="focus" evidence="1155"><media url="YouTube" mimeType="internet"><desc>garbage live - YouTube</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200827205403" type="focus" evidence="1160"><media url="YouTube" mimeType="internet"><desc>Garbage Live Full Concert 2018 - YouTube</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200827205613" type="focus" evidence="1310"><media url="YouTube" mimeType="internet"><desc>Garbage Live Full Concert 2018 - YouTube</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200827205818" type="focus" evidence="1784"><media url="YouTube" mimeType="internet"><desc>Garbage Live Full Concert 2018 - YouTube</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200827205819" type="focus" evidence="1785"><media url="Social" mimeType="internet"><desc>Social Media</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200827210045" type="focus" evidence="2164"><media url="Social" mimeType="internet"><desc>Social Media</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200827210319" type="focus" evidence="2646"><media url="Social" mimeType="internet"><desc>Social Media</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200827210328" type="focus" evidence="2649"><media url="YouTube" mimeType="internet"><desc>Garbage Live Full Concert 2018 - YouTube</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200827210735" type="focus" evidence="2791"><media url="YouTube" mimeType="internet"><desc>Garbage Live Full Concert 2018 - YouTube</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200827210736" type="focus" evidence="2794"><media url="Social" mimeType="internet"><desc>Social Media</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200827210955" type="focus" evidence="3044"><media url="Social" mimeType="internet"><desc>Social Media</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200827210956" type="focus" evidence="3047"><media url="YouTube" mimeType="internet"><desc>Garbage Live Full Concert 2018 - YouTube</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200827211325" type="focus" evidence="3225"><media url="Social" mimeType="internet"><desc>Social Media</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200827211847" type="focus" evidence="3693"><media url="YouTube" mimeType="internet"><desc>Garbage Live Full Concert 2018 - YouTube</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200827212612" type="focus" evidence="4775"><media url="Page" mimeType="internet"><desc>Synoniemen van afwezig; ander woord voor afwezig - synoniemen.net</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200827212616" type="focus" evidence="4787"><media url="Page" mimeType="internet"><desc>Synoniemen van waarheid; ander woord voor waarheid - synoniemen.net</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200827212700" type="focus" evidence="4918"><media url="Page" mimeType="internet"><desc>Synoniemen van oogappel; ander woord voor oogappel - synoniemen.net</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200827212700" type="focus" evidence="5163"><media url="Google" mimeType="internet"><desc>gebaseerd op een waar</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200827212921" type="focus" evidence="5365"><media url="YouTube" mimeType="internet"><desc>Garbage Live Full Concert 2018 - YouTube</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200827213232" type="focus" evidence="5744"><media url="YouTube" mimeType="internet"><desc>Garbage Live Full Concert 2018 - YouTube</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200827213233" type="focus" evidence="5745"><media url="Social" mimeType="internet"><desc>Social Media</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200827213451" type="focus" evidence="5931"><media url="Social" mimeType="internet"><desc>Social Media</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200827213706" type="focus" evidence="6136"><media url="Page" mimeType="internet"><desc>Vacatures (Deeltijds) Kunstonderwijs</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200827213720" type="focus" evidence="6143"><media url="Page" mimeType="internet"><desc>Garbage Live Full Concert 2018 - YouTube</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200827214646" type="focus" evidence="6759"><media url="Mail" mimeType="internet"><desc>Mail</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200827215853" type="focus" evidence="8042"><media url="Mail" mimeType="internet"><desc>Mail</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200827215943" type="focus" evidence="8077"><media url="Page" mimeType="internet"><desc>Synoniemen van geluid; ander woord voor geluid - synoniemen.net</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20200827220054" type="focus" evidence="8234"><media url="Page" mimeType="internet"><desc>Synoniemen van geluid; ander woord voor geluid - synoniemen.net</desc></media></add>
                <lb/>
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>