<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>En daarom haten ze zichzelf</title>
                <author>Jente Posthuma</author>
                <respStmt>
                    <name>Lamyk Bekius</name>
                    <resp>encoding scheme, TEI customization, encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p corresp="section">En daarom haten ze zichzelf</p>
                <p corresp="session">11</p>
                <p corresp="version">12</p>
                <p corresp="total_versions">38</p>
                <p corresp="name">Jente_Posthuma</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>
                    <l>Date: 13-09-2020</l>
                    <l>Start time: 17:21:34</l>
                    <l>Duration: 00:07:50</l>
                </p>
                <p><linkGrp>
                    <link prev="11_s10" n="12_s11" next="13_s12"/>
                </linkGrp></p>
                <p>
                    <material corresp="01_s00">Sessie-versie 1</material>
                    <material corresp="02_s01">Sessie-versie 2</material>
                    <material corresp="03_s02">Sessie-versie 3</material>
                    <material corresp="04_s03">Sessie-versie 4</material>
                    <material corresp="05_s04">Sessie-versie 5</material>
                    <material corresp="06_s05">Sessie-versie 6</material>
                    <material corresp="07_s06">Sessie-versie 7</material>
                    <material corresp="08_s07">Sessie-versie 8</material>
                    <material corresp="09_s08">Sessie-versie 9</material>
                    <material corresp="10_s09">Sessie-versie 10</material>
                    <material corresp="11_s10">Sessie-versie 11</material>
                    <material corresp="12_s11">Sessie-versie 12</material>
                    <material corresp="13_s12">Sessie-versie 13</material>
                    <material corresp="14_s13">Sessie-versie 14</material>
                    <material corresp="15_s14">Sessie-versie 15</material>
                    <material corresp="16_s15">Sessie-versie 16</material>
                    <material corresp="17_s16">Sessie-versie 17</material>
                    <material corresp="18_s17">Sessie-versie 18</material>
                    <material corresp="19_s18">Sessie-versie 19</material>
                    <material corresp="20_s19">Sessie-versie 20</material>
                    <material corresp="21_s20">Sessie-versie 21</material>
                    <material corresp="22_s21">Sessie-versie 22</material>
                    <material corresp="23_s22">Sessie-versie 23</material>
                    <material corresp="24_s23">Sessie-versie 24</material>
                    <material corresp="25_s24">Sessie-versie 25</material>
                    <material corresp="26_s25">Sessie-versie 26</material>
                    <material corresp="27_s26">Sessie-versie 27</material>
                    <material corresp="28_s27">Sessie-versie 28</material>
                    <material corresp="29_s28">Sessie-versie 29</material>
                    <material corresp="30_s29">Sessie-versie 30</material>
                    <material corresp="31_s30">Sessie-versie 31</material>
                    <material corresp="32_s31">Sessie-versie 32</material>
                    <material corresp="33_s32">Sessie-versie 33</material>
                    <material corresp="34_s33">Sessie-versie 34</material>
                    <material corresp="35_s34">Sessie-versie 35</material>
                    <material corresp="36_s35">Sessie-versie 36</material>
                    <material corresp="37_s36">Sessie-versie 37</material>
                    <material corresp="38_s37">Sessie-versie 38</material>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p><seg>Verhaal De Gids </seg><lb/>
                <seg>Het vinger-klem-incident </seg><lb/>
                <seg>Ik houd van de zon, maar niet van deze.</seg>
                <seg>Deze is te heet.</seg>
                <seg>Kwaad kijk ik naar de zonnende vrouw in de kleine bikini, die zich net loom
                    heeft opgericht om de kleur van haar buik te inspecteren.</seg>
                <seg>De vrouw ligt niet onder de overhangende bomen tussen het smalle strand en de
                    weg, terwijl daar toch voldoende schaduw is.</seg>
                <seg>Haar man staat al een tijd in de branding in de verte te staren.</seg>
                <seg>Hij heeft de vorm van een gorilla: dikke buik, holle rug, korte benen en lange
                    armen.</seg>
                <seg>Ik denk aan mijn man, hij heeft ook een dikke buik, maar een rechte rug en
                    lange benen.</seg>
                <seg>Mijn man is geen gorilla.</seg>
                <seg>En hij draagt meestal een overhemd.</seg>
                <lb/>
                <seg>Miranda July postte vanmorgen een filmpje op Instagram waarin ze wild door een
                    smalle gang danst in een panty en Mickey Mouse-shirt.</seg>
                <seg>Ik hou van July's verhalen, maar haar lichaam maakt me kwaad.</seg>
                <seg>Het zijn de holle rug en de korte benen.</seg>
                <seg>De gorillaman maakt me kwaad, de zonnende vrouw die de hitte doorstaat voor een
                    donkerder huid (met kanker).</seg>
                <seg>Bij vijfendertig graden ligt niemand voor haar lol in de zon.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Mijn zoon trekt met zijn wijsvinger strepen in het zand.</seg>
                <seg>Hij tekent een kasteel.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Kom, zeg ik.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Het kasteel is gesloten, zegt hij.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Goed zo.</seg>
                <seg>Want je wilde toch op de waterfiets?</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Ik ga wel met hem, had ik vanmorgen tegen mijn man gezegd.</seg>
                <seg>Gaan jullie maar naar de markt.</seg>
                <seg>Vanavond zullen we vis grillen op de barbecue bij het familiehuis van onze
                    vrienden, die een zoon van dezelfde leeftijd hebben.</seg>
                <seg>De zoon wilde mee naar de markt omdat hij wist welke vis de lekkerste
                    was.</seg>
                <seg>Toen mijn man zei dat hij dat ook wel wist schudde de jongen zijn hoofd.</seg>
                <seg>We moeten zeebaars hebben, zei zijn moeder.</seg>
                <seg>Die is hier het best.</seg>
                <seg>Zij groeide op aan deze zee, onder deze zon, zij keert hier elke zomer
                    terug.</seg>
                <seg>Gisteren had de vriendin pasta met inktvis gemaakt volgens een oud
                    familierecept.</seg>
                <seg>Mijn man zei dat je de inktvis eerst moest ontdooien maar de vriendin zei dat
                    haar familie dat nooit deed, die gooiden de bevroren inktvis zo de pan in.</seg>
                <seg>Even later zag ik mijn man de inktvis ontdooien.</seg>
                <seg>Maar hij moet bevroren de pan in, zei ik.</seg>
                <seg>Terwijl we kibbelden over wie het eten zou maken, had de vriendin de licht
                    ontdooide inktvis in de pan gegooid.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Ik ben niet aards, zeg ik altijd als mensen me vragen of ik van koken
                    houd.</seg>
                <seg>Ik kan niet koken en niet tuinieren.</seg>
                <seg>Soms denk ik weleens dat ik mijn lichaam niet kan voelen, dat ik erboven
                    zweef.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Het is een waterfiets met een glijbaan erop.</seg>
                <seg>Ik ben de bestuurder, mijn taak is het om stevig door te trappen tot mijn zoon
                    Stop!</seg>
                <seg>roept en zwijgend van de glijbaan het water in plonst.</seg>
                <seg>Daarna wacht ik tot hij met een ernstig gezicht naar de achterkant van de fiets
                    zwemt, hijgend vanuit het water het trapje op klimt en Trappen!</seg>
                <seg>zegt.</seg>
                <seg>Dan trapt ik weer totdat hij Stop!</seg>
                <seg>roept, et cetera.</seg>
                <seg>Dit kan ik, denk ik.</seg>
                <seg>Dit loopt gesmeerd.</seg>
                <seg>Vlak voor ik de fiets weer bij de verhuurder wil inleveren zegt mijn zoon: Maar
                    jij bent nog niet van de glijbaan geweest.</seg>
                <seg>Hij staat op het trapje van de glijbaan, ik achter hem in het water.</seg>
                <seg>Ok, zeg ik, maar niet lachen als mijn billen niet passen.</seg>
                <seg>Blij klimt hij van het trapje af, maar dan glijdt hij uit op de gladde plastic
                    treden en hij valt en blijft met zijn vinger klem zitten tussen de trap en de
                    trapleuning, een metalen buis.</seg>
                <seg>Hij schreeuwt en ik probeer zijn vinger los te wrikken, maar er is geen ruimte,
                    de buis drukt de vinger plat.</seg>
                <seg>Ik duw de vinger omhoog, steeds opnieuw, maar er komt geen beweging in en de
                    dag dat hij een gebroken pols had flitst door me heen: het ziekenhuis, de eerste
                    hulp, de patientenfolder over het signaleren van kindermishandeling op de
                    spoedeisende hulp, de gedachte dat de verpleegkundigen misschien zouden denken
                    dat ik loog als ik zei dat hij van zijn fiets was gevallen, hoe ik daarna mijn
                    woorden veel te veel nadruk gaf, zijn haar dat slap over zijn dichtvallende ogen
                    viel terwijl ik zijn naam riep om hem wakker te houden.</seg>
                <seg>Nu brult hij van de pijn en ik blijf maar vergeefs tegen zijn vinger duwen tot
                    de gorilla-man naast me staat en de buis met twee handen vastgrijpt.</seg>
                <seg>Hij trekt de leuning naar zich toe, zodat er ruimte ontstaat en ik de vinger
                    omhoog kan duwen.</seg>
                <seg>Mijn zoon is vrij.</seg>
                <seg>Brullend grijpt hij zijn linkerhand.</seg>
                <seg>Ik til hem op en zeg misschien wel vier keer Dank je wel tegen de man, thank
                    you so much, terwijl ik het water uit loopt, het strand op, richting de
                    eerstehulppost die zich naast de strandtent bevindt, niet ver van waar we op
                    onze handdoeken zaten, onder de bomen, in de schaduw, waar het vuur van de zon
                    ons niet kon raken.</seg>
                <lb/>
                <seg>Als die schroef niet had ontbroken, zeg ik die avond een paar keer tegen mijn
                    man en onze vrienden, dan was dit allemaal niet gebeurd.</seg>
                <seg>De bovenste schroef van de trapleuning zat er niet in, zag ik later, toen ik
                    met mijn zoon en zijn verbonden hand terugkeerde naar de waterfietsverhuur en
                    naar de gorillaman die daar vlakbij nog steeds in de branding stond.</seg>
                <seg>Kijk, had ik gezegd.</seg>
                <seg>Het is goedgekomen.</seg>
                <seg>En toen zag ik dat er een schroef miste, waardoor er een vinger tussen de
                    leuning en de trap naar beneden had kunnen glijden en klem raken.</seg>
                <seg>Misschien had ik daar iets van moeten zeggen, dacht ik later.</seg>
                <seg>Er was niets dat ik kon doen, zeg ik die avond ook een paar keer.</seg>
                <seg>En hij schreeuwde zo verschrikkelijk .</seg>
                <seg>Ik wil dat de anderen begrijpen hoe het voelde, dat het een extreme gebeurtenis
                    was geweest, ook al was de vinger niet gebroken.</seg>
                <seg>Ja, zeggen ze.</seg>
                <seg>Ja, wat vervelend.</seg>
                <seg>Maar vervelend is niet het juiste woord.</seg>
                <seg>Het gesprek gaat over de plaatselijke architectuur, dan over mannen die graag
                    vissen, dan over het slavernijverleden van Amerika.</seg>
                <seg>Ik zeg dat slavenhouders hun totslaafgemaakten als beesten zagen.</seg>
                <seg>Denk ik, zeg ik er achteraan.</seg>
                <seg>Als onze vriend begint over het schrijverschap van Frederick Douglass, waarop
                    hij is gepromoveerd, denk ik: Het was zo dom om 'denk ik' te zeggen.</seg>
                <seg>En ik denk aan alle keren dat ik iets doms zei tegen deze vrienden, die allebei
                    academici zijn.</seg>
                <seg>De vriend en mijn man bespreken nu de duurzaamheid van kernenergie.</seg>
                <seg>Op luide toon delen ze informatie uit artikelen die ze hebben gelezen,
                    onderzoeken die zijn gedaan.</seg>
                <seg>Onze vriendin is opgestaan om de afwasmachine in te laden.</seg>
                <seg>Omdat ik niet meepraat vinden ze me nog dommer, denk ik, maar ik ben niet
                    geinteresseerd in het uitwisselen van droge feiten.</seg>
                <seg>Waarom kunnen ze niet wat zachter praten als ze hun bloedeloze gesprekken
                    voeren.</seg>
                <seg>Zoals altijd in dit soort situaties krijg ik het benauwd, kwaad op mezelf omdat
                    ik zo dom had geleken en kwaad op de anderen, omdat ze niet begrijpen wat
                    intelligentie is.</seg>
                <seg>Intelligentie is niet het oplepelen van feiten die je in de krant hebt
                    gelezen.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>De kinderen zitten voor de deur op een muurtje aan een calippo-ijsje te
                    zuigen.</seg>
                <seg>Het buurmeisje is er ook, ze heeft een grote koek waar ze kleine hapjes van
                    neemt.</seg>
                <seg>De vriend van mijn zoon en het buurmeisje zitten vlak naast elkaar.</seg>
                <seg>Ze giechelen.</seg>
                <seg>Een eindje verder zit mijn zoon.</seg>
                <seg>Zo gaat het steeds als ze met z'n drieen zijn, dan zit mijn zoon alleen.</seg>
                <seg>Het is sinaasappelsmaak, zegt hij tegen mij en hij knijpt in het karton om het
                    ijs naar boven te duwen en zuigt dan hard.</seg>
                <seg>Niet zo hard, zeg ik.</seg>
                <seg>Dan kan het achter in je keel schieten.</seg>
                <seg>Hij knikt en zuigt verder.</seg>
                <seg>Ik kijk naar de giechelende kinderen.</seg>
                <seg>Wat een klootzakken, denk ik en ik moet bijna huilen en ik weet wel dat het
                    verdriet ouder is dan mijn zoon, vijfendertig jaar oud al, uit de tijd dat ik
                    zelf twee giechelende rotvrienden had.</seg>
                <seg>Mijn zoon zuigt weer luidruchtig aan zijn ijsje en dan schiet er een stuk ijs
                    achter in zijn keel.</seg>
                <seg>Hij rochelt, schraapt, kokhalst en ik probeer me te herinneren hoe je de
                    Heimlich-manoeuvre moet uitvoeren.</seg>
                <seg>Handen vlak onder het hart.</seg>
                <seg>Maar ik geloof dat het bij kinderen anders moet.</seg>
                <seg>Ik sla een paar keer op zijn rug.</seg>
                <seg>Mijn man en onze vrienden wandelen naar buiten.</seg>
                <seg>Kom! roep ik.</seg>
                <seg>Mijn zoon laat een lange harde boer en dan ligt er een stuk feloranje ijs op de
                    stoep.</seg>
                <seg>Ik troost hem en tegen de anderen zeg ik: Ik kon niets doen.</seg>
                <lb/>
                <seg>De kinderen zijn naar bed en de volwassenen zitten op het muurtje voor het
                    familiehuis.</seg>
                <seg>Onze vriend vertelt over de keer dat hij tijdens het vervangen van een lampje
                    een elektrische schok kreeg en zijn vrouw alleen maar op haar telefoon zat te
                    kijken.</seg>
                <seg>Ik zocht op wat je moet doen als iemand een elektrische schok krijgt, zegt onze
                    vriendin.</seg>
                <seg>Ze houdt van koken, maar verder is ze ook niet aards, net als ik.</seg>
                <seg>Een heleboel dingen vindt ze 'goor', dat woord gebruikt ze vaak.</seg>
                <seg>Vogels vind ze goor, tassen van slap, soepel leer, oren waarvan de oorlellen
                    niet hangen, maar meteen doorgroeien in het gezicht.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Haar moeder komt morgen terug van een paar dagen in de hoofdstad.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Daarom eet ik nu zoveel, zegt ze.</seg>
                <seg>Als mijn moeder er is dan kan ik niet eten.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>O, zeg ik bezorgd.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Jij wel hoor, zegt ze.</seg>
                <seg>Tegenover gasten is ze tolerant.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Mijn vriendin is iets kleiner en slanker dan ik en heeft niet, zoals ik, de
                    vorm van een peer.</seg>
                <seg>Misschien had ik geen derde glas wijn moeten nemen.</seg>
                <seg>Dikke billen zijn mooi, maar ook erg aanwezig.</seg>
                <seg>Ik vraag of ik morgen haar jurk mag lenen.</seg>
                <seg>Die wijde gebloemde met de pofmouwen.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Als we 'zomers allemaal hier zijn is de de hele dag aan het koken, zegt
                    ze.</seg>
                <seg>Maar ze wil niet dat we eten.</seg>
                <seg>Niet de vrouwen.</seg>
                <seg>Ze kijkt neer op vrouwen die eten.</seg>
                <seg>Maar jij moet wel eten, over jou zal ze niets zeggen, tegen haar gasten is ze
                    beleefd.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Hoe gaat het met je, vraagt haar man nu aan mij.</seg>
                <seg>Hij merkte dat ik na het eten stil was geworden en vraagt of het kwam door zijn
                    geklets.</seg>
                <seg>Ik haat het als ik zo word, zegt hij.</seg>
                <seg>Als ik me ongemakkelijk voel ga ik hard praten.</seg>
                <lb/><lb type="indent"/>
                <seg><add seq="20200913172214" type="nt" evidence="229-244">Ze zeggen alt<del seq="20200913172217" type="typo" evidence="245-247">ojd</del></add><add seq="20200913172218" type="nt|continue" evidence="248-268">ijd dat ik kwaad ben.</add></seg>
                <seg><add seq="20200913172221" type="nt" evidence="271-298">Kwaai<del seq="20200913172918" type="typo" evidence="1023">r</del>e pier, zegt mijn man.</add></seg>
                <seg><add seq="20200913172226" type="nt" evidence="301-319">Maar ik ben <add seq="20200913172243" type="context" evidence="361-444">nooit echt kwaad, er zit altijd een rem op mijn woede, behalve die ene keer, toen ik </add><del seq="20200913172308" type="pre-context" evidence="449-479">alt<del seq="20200913172230" type="typo" evidence="320-323">oijd</del><add seq="20200913172231" type="nt|continue" evidence="324-350">ijd kwaad met een rem erop.</add></del></add><mod seq="20200913172326" type="continue" evidence="481-552">de woorden gewoon liet komen<del seq="20200913172415" type="typo" evidence="578">c</del>, zo goed als dat voelde<del seq="20200913172356" type="pre-context" evidence="553-570"> om ze niet in te s</del></mod><mod seq="20200913172418" type="continue|continue" evidence="580-650">, net als eten als je alleen bent, <del seq="20200913172645" type="pre-context" evidence="652-659">ook met </del><mod seq="20200913172647" type="continue" evidence="660-693">en het gevoel van spijt erna, <del seq="20200913172655" type="pre-context" evidence="694">als </del></mod><mod seq="20200913172656" type="continue|continue" evidence="698-763">toen de vriendin op wie ik kwaad was me niet meer wilde zien. </mod><add seq="20200913172718" type="nt" evidence="766-789">Echt spijt was het trouwens niet, </add><del seq="20200913172723" type="context" evidence="803-806">de spijt en schaamte erna</del></mod><mod seq="20200913172729" type="continue" evidence="808-888">eerder onbegrip en misschien het gevoel tekort te zijn gedaan, het gevoel waaro<del seq="20200913172752" type="typo" evidence="889-890">be</del></mod><mod seq="20200913172753" type="continue|continue" evidence="891-987">ver nu steeds in kranten wordt geschreven dat het gevaarlijk is, een bron van rechts-extremis<del seq="20200913172837" type="pre-context" evidence="992-993">me</del></mod><mod seq="20200913172838" type="continue|continue" evidence="994-1006">tische denk<del seq="20200913172840" type="pre-context" evidence="1007-1008">en</del></mod><mod seq="20200913172841" type="continue|continue" evidence="1009-1016">beelden</mod><mod seq="20200913172924" type="continue" evidence="1033">.</mod></seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>(ik kopieer haar, gaat vanzelf) </seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Het vinger-klem-incident en het bijna-stikken-incident.</seg>
                <seg>hoe bedreigend de wereld is en hoe onvoorbereid we allemaal zijn.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Aantekeningen: </seg><lb/>
                <seg>Het vinger-klem-incident.</seg>
                <seg>Hoe machteloos ze was.</seg>
                <seg>Diezelfde dag nog eens, tijdens het bijna-stikken-incident.</seg>
                <seg>Overwhelmed.</seg>
                <seg>Hoe bedreigend de wereld is en hoe onvoorbereid zij is.</seg>
                <lb/>
                <seg>Hoe zij mensen haat.</seg>
                <seg>De kuddes.</seg>
                <seg>Hun ogen.</seg>
                <seg>Hun ongegeneerde manier van aanwezig zijn.</seg>
                <seg>Hoe alert ze is op de haat van anderen jegens haar, vooral die van haar
                    reisgenoten.</seg>
                <seg>Kunnen ze haar aanwezigheid nog wel verdragen?</seg>
                <seg>Ze is slim, maar niet intellectueel, zoals zij.</seg>
                <seg>Haar domme uitspraak over slavernij.</seg>
                <seg>Haar benauwdheid bij het zelfvertrouwen waarmee de mannen praten.</seg>
                <seg>Hoe vaak ze dat in haar leven al heeft gevoeld.</seg>
                <seg>Benauwdheid en woede.</seg>
                <seg>Of eigenlijk vooral woede en het inhouden van haar woede maakt haar
                    benauwd.</seg>
                <seg>Ze is eigenlijk altijd woedend.</seg>
                <lb/>
                <seg>Hoe a-relaxed ze omgaat met geld.</seg>
                <seg>Hoe ze gefocust is op het eten en of ze wel genoeg krijgt.</seg>
                <seg>Is ze al gespannen?</seg>
                <seg>Haar man zegt dat ze altijd gespannen is.</seg>
                <seg>Ze heeft dezelfde jurk als de vrouw met wie ze reist.</seg>
                <lb/>
                <seg>De vrouw en de man met wie ze reist zijn zwart.</seg>
                <seg>Ze denkt aan die amerikaanse vrouw die zichzelf voordeed als zwart.</seg>
                <seg>De woede die dat opriep.</seg>
                <seg>De punkster op haar school en hoe ze precies dezelfde laarzen kocht met in
                    plaats van zwarte bontrandjes haar zwarte omgeslagen kniekousen
                    eroverheen.</seg>
                <seg>Hoe goed ze is in het kopieren van anderen.</seg>
                <seg>Later had ze het vriendje van de punkster maar dat was op zijn initiatief, niet
                    het hare.</seg>
                <seg>Ze vertelt de zwarte man over haar benauwdheid tijdens het mannengesprek.</seg>
                <seg>Hij zeght dat hij voelde hoe ze zich terugtrok, dat hij zichzelf haat als hij
                    zo hard begint te praten over bijvoorbeeld politiek, of kernenergie, het
                    onderwerp van zijn onderzoek.</seg>
                <seg>Ze voelt haar woede zakken.</seg>
                <seg>Ze hadf niet verwacht dat hij zo gevoelig was.</seg>
                <seg>Ze vraagt zich af of het komt doordat hij zwart is.</seg>
                <seg>Ze haat zichzelf omdat ze alles wat hij doet op zijn kleur betrekt.</seg>
                <seg>Eigenlijk haat ze zichzelf altijd.</seg>
                <lb/>
                <seg>Over geen begeerte meer voelen omdat ze niet meer het standaard begeerlijke
                    uiterlijk heeft.</seg>
                <seg>Over de schaamte die ze voelde toen ze zichzelf voor de grap a hot woman
                    noemde.</seg>
                <seg>Pas een paar dagen later, vertraagde schaamte.</seg>
                <lb/>
                <seg>Over niet autorijden.</seg>
                <seg>Afhankelijkheid.</seg>
                <seg>Afkeuring van jonge vrouwen als ze zegt dat ze geen goed chauffeur is.</seg>
                <seg>Wel van een rots het water in springen.</seg>
                <seg>Dapper hoor, zegt haar man.</seg>
                <seg>Maar hij deed het ook.</seg>
                <lb/>
                <seg>Over de vriendin die haar niet meer opzoekt.</seg>
                <seg>Maar zij zoekt de vriendin ook niet meer op.</seg>
                <seg>Wat is het probleem?</seg>
                <seg>(ze had de vriendin vrouwonvriendelijk genoemd, een paar keer) </seg><lb/>
                <seg>Over haar woede toen haar zus haar om 6 uur 's ochtends ophaalde van Schiphol
                    maar in de verkeerde aankomsthal stond.</seg>
                <seg>Haar woede op haar zus toen die na een schaamlipcorrectie maar bleef bloeden en
                    zij haar uit het ziekenhuis moest ophalen.</seg>
                <seg>Maar ze was niet boos toen haar zus haar vinger brak bij het kickboksen en zij
                    naar het ziekenhuis moest komen.Waarom toen niet, dat kan ze niet
                    verklaren.</seg>
                <lb/>
                <seg>Hoe gemakkelijk ze de macht over haarzelf, over haar zoon, aan een ander
                    geeft.</seg>
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>