<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>En daarom haten ze zichzelf</title>
                <author>Jente Posthuma</author>
                <respStmt>
                    <name>Lamyk Bekius</name>
                    <resp>encoding scheme, TEI customization, encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p corresp="section">En daarom haten ze zichzelf</p>
                <p corresp="session">25</p>
                <p corresp="version">26</p>
                <p corresp="total_versions">38</p>
                <p corresp="name">Jente_Posthuma</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>
                    <l>Date: 02-10-2020</l>
                    <l>Start time: 11:45:38</l>
                    <l>Duration: 02:22:03</l>
                </p>
                <p><linkGrp>
                    <link prev="25_s24" n="26_s25" next="27_s26"/>
                </linkGrp></p>
                <p>
                    <material corresp="01_s00">Sessie-versie 1</material>
                    <material corresp="02_s01">Sessie-versie 2</material>
                    <material corresp="03_s02">Sessie-versie 3</material>
                    <material corresp="04_s03">Sessie-versie 4</material>
                    <material corresp="05_s04">Sessie-versie 5</material>
                    <material corresp="06_s05">Sessie-versie 6</material>
                    <material corresp="07_s06">Sessie-versie 7</material>
                    <material corresp="08_s07">Sessie-versie 8</material>
                    <material corresp="09_s08">Sessie-versie 9</material>
                    <material corresp="10_s09">Sessie-versie 10</material>
                    <material corresp="11_s10">Sessie-versie 11</material>
                    <material corresp="12_s11">Sessie-versie 12</material>
                    <material corresp="13_s12">Sessie-versie 13</material>
                    <material corresp="14_s13">Sessie-versie 14</material>
                    <material corresp="15_s14">Sessie-versie 15</material>
                    <material corresp="16_s15">Sessie-versie 16</material>
                    <material corresp="17_s16">Sessie-versie 17</material>
                    <material corresp="18_s17">Sessie-versie 18</material>
                    <material corresp="19_s18">Sessie-versie 19</material>
                    <material corresp="20_s19">Sessie-versie 20</material>
                    <material corresp="21_s20">Sessie-versie 21</material>
                    <material corresp="22_s21">Sessie-versie 22</material>
                    <material corresp="23_s22">Sessie-versie 23</material>
                    <material corresp="24_s23">Sessie-versie 24</material>
                    <material corresp="25_s24">Sessie-versie 25</material>
                    <material corresp="26_s25">Sessie-versie 26</material>
                    <material corresp="27_s26">Sessie-versie 27</material>
                    <material corresp="28_s27">Sessie-versie 28</material>
                    <material corresp="29_s28">Sessie-versie 29</material>
                    <material corresp="30_s29">Sessie-versie 30</material>
                    <material corresp="31_s30">Sessie-versie 31</material>
                    <material corresp="32_s31">Sessie-versie 32</material>
                    <material corresp="33_s32">Sessie-versie 33</material>
                    <material corresp="34_s33">Sessie-versie 34</material>
                    <material corresp="35_s34">Sessie-versie 35</material>
                    <material corresp="36_s35">Sessie-versie 36</material>
                    <material corresp="37_s36">Sessie-versie 37</material>
                    <material corresp="38_s37">Sessie-versie 38</material>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p><seg>Het vinger-klem-incident </seg><lb/>
                <seg>Ik houd van de zon, maar niet van deze.</seg>
                <seg>Deze is te heet.</seg>
                <seg>Kwaad kijk ik naar de zonnende vrouw in de kleine bikini, die zich net loom
                    heeft opgericht om de kleur van haar buik te inspecteren.</seg>
                <seg>Er parelt zweet op haar voorhoofd, ze ligt daar niet voor haar lol.</seg>
                <seg>Haar man staat al een tijd in de branding in de verte te staren.</seg>
                <seg>Hij heeft de vorm van een gorilla: dikke buik, holle rug, korte benen en lange
                    armen.</seg>
                <seg>Ik denk aan mijn man, hij heeft ook een dikke buik, maar een rechte rug en
                    lange benen.</seg>
                <seg>Mijn man is geen gorilla.</seg>
                <seg>En hij draagt meestal een overhemd.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Miranda July postte vanmorgen een filmpje op Instagram waarin ze wild door een
                    smalle gang danst in een panty en Mickey Mouse-shirt.</seg>
                <seg>Ik hou van July's <add seq="20201002114745" type="context" evidence="9-26">geest, van haar </add>verhalen, maar haar lichaam maakt me kwaad.</seg>
                <seg>Het zijn de holle rug en de korte benen.</seg>
                <seg>Mensen met een holle rug willen niet volwassen worden, ze<del seq="20201002114802" type="context" evidence="29">i</del><add seq="20201002114802" type="context" evidence="30-33">i</add> mijn yogadocent<del seq="20201002114806" type="context" evidence="36-43"> een
                    keer</del>.</seg>
                <seg><del seq="20201002114817" type="context" evidence="50-52">Die</del><add seq="20201002114818" type="context" evidence="54-59">Ze</add> blijven net als kinderen met hun billen naar achteren staan en verbergen
                    hun genitalien.</seg>
                <seg>De gorillaman maakt me kwaad, de zwetende, bewegingloze, vrouw die uit
                    ijdelheid in de volle zon ligt, niet omdat ze ervan houdt.</seg>
                <seg>Ze had ook dichter bij de weg onder de grote overhangende bomen kunnen gaan
                    zitten, zoals wij.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Mijn zoon trekt met zijn wijsvinger strepen in het zand.</seg>
                <seg>Hij tekent een kasteel.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Het kasteel is gesloten, zegt hij.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Mooi, zeg ik.</seg>
                <seg>Want je wilde toch op de waterfiets?</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Ik ga wel met hem naar het strand, zei ik vanmorgen tegen mijn man.</seg>
                <seg>Gaan jullie maar naar de markt.</seg>
                <seg>Vanavond zullen we vis grillen op de barbecue bij het familiehuis van onze
                    vrienden, die een zoon van dezelfde leeftijd hebben.</seg>
                <seg>Hun zoon wilde mee naar de markt om een vis uit te zoeken.</seg>
                <seg>Ik heb er verstand van, zei hij en hij schudde zijn hoofd toen mijn man zei dat
                    hij er ook verstand van had.</seg>
                <seg>We moeten zeebaars hebben, zei zijn moeder.</seg>
                <seg>Die is hier het best.</seg>
                <seg>Zij groeide op aan deze zee, onder deze zon, zij keert hier elke zomer terug,
                    de laatste jaren met haar gezin.</seg>
                <seg>In het hoogseizoen zijn er wel veel mensen, hoor, waarschuwde ze me toen ik
                    onze vliegtickets boekte.</seg>
                <seg>We kennen elkaar nog niet lang, maar ze weet hoe ik mensen haat.</seg>
                <seg>De kuddes.</seg>
                <seg>Hun uitdrukkingsloze ogen.</seg>
                <seg>Zij haat ze ook, zegt ze, maar ik voel haar woede niet.</seg>
                <seg>Ik weet nooit wat ze denkt, of ze al genoeg van ons heeft, bijvoorbeeld, we
                    zijn hier al tien dagen, over vier dagen gaan we naar huis.</seg>
                <seg>Misschien is twee weken niet wat ze bedoelde toen ze zei 'kom een paar dagen
                    langs', maar voor een vakantie van maar een paar dagen vond ik de tickets te
                    duur.</seg>
                <seg>Voor we terugvliegen nemen we onze vrienden mee uit eten, om te bedanken, dat
                    heb ik ze al zeker drie keer gezegd, maar nog steeds heb ik nergens
                    gereserveerd.</seg>
                <seg>De restaurants zijn hier matig en niet goedkoop.</seg>
                <seg>Gisteren maakte onze vriendin pasta met inktvis volgens een oud
                    familierecept.</seg>
                <seg>Mijn man zei dat je de inktvis eerst moest ontdooien maar volgens onze vriendin
                    deed haar familie dat nooit, die gooiden de bevroren inktvis zo de pan in.</seg>
                <seg>Even later zag ik mijn man de magnetron op de ontdooistand zetten.</seg>
                <seg>Maar hij moet bevroren de pan in, zei ik.</seg>
                <seg>Terwijl we kibbelden over wie de kok was gooide onze vriendin de inktvis in de
                    pan.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Ik ben niet aards, zeg ik altijd als mensen me vragen of ik van koken
                    houd.</seg>
                <seg>Ik kan niet koken en niet tuinieren en niet met geld omgaan.</seg>
                <seg>Soms denk ik weleens dat ik mijn lichaam niet voel, dat ik erboven zweef.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>We huren een waterfiets met een glijbaan erop.</seg>
                <seg>Ik ben de bestuurder, mijn taak is het om stevig door te trappen tot mijn zoon
                    stop!</seg>
                <seg>roept.</seg>
                <seg>Dan moet ik wachten tot hij zwijgend van de glijbaan het water in plonst, met
                    een ernstig gezicht voorbij komt zwemmen, hijgend de fiets op klimt en
                    trappen!</seg>
                <seg>zegt.</seg>
                <seg>En dan trap ik totdat hij stop!</seg>
                <seg>roept, et cetera.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Dit kan ik, denk ik.</seg>
                <seg>Dit loopt gesmeerd.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Vlak voor ik de fiets weer bij de verhuurder wil inleveren zegt mijn zoon: Maar
                    jij bent nog niet van de glijbaan geweest.</seg>
                <seg>Hij staat op het trapje van de glijbaan en kijkt me aan.</seg>
                <seg>Ik sta achter hem in het water.</seg>
                <seg>Please?</seg>
                <seg>zegt hij, dus ik zeg: Ok, maar niet lachen als mijn billen er te groot voor
                    zijn.</seg>
                <seg>Enthousiast klimt hij van het trapje af, maar dan glijdt hij uit op de gladde
                    plastic treden en hij valt en blijft met zijn vinger klem zitten tussen de trap
                    en de trapleuning, een metalen buis.</seg>
                <seg>Hij schreeuwt en ik probeer zijn vinger los te wrikken, maar er is geen ruimte,
                    de buis drukt de vinger plat.</seg>
                <seg>Ik duw tegen de vinger, steeds opnieuw, maar er komt geen beweging in en de dag
                    dat hij een gebroken pols had flitst door me heen: het ziekenhuis, de eerste
                    hulp, de patientenfolder over de behandeling van kinderen op de spoedeisende
                    hulp, de manier waarop kindermishandeling wordt gesignaleerd, de gedachte dat de
                    verpleegkundigen zijn gebroken pols verkeerd konden interpreteren, hoe ik mijn
                    woorden plotseling te veel nadruk gaf.</seg>
                <seg>Intussen blijf ik vergeefs tegen zijn vinger duwen tot de gorilla-man
                    plotseling naast me staat en de buis met twee handen vastgrijpt.</seg>
                <seg>Hij trekt de leuning naar zich toe, zodat er ruimte ontstaat en ik de vinger
                    van mijn zoon kan bevrijden.</seg>
                <seg>Brullend grijpt hij zijn linkerhand.</seg>
                <seg>Ik til hem op en zeg misschien wel vier keer dank je wel tegen de man, thank
                    you so much, terwijl ik het water uit loop, het strand op, richting de
                    eerstehulppost die zich naast de strandtent bevindt, niet ver van waar we op
                    onze handdoeken zaten, onder de bomen, waar het vuur van de zon ons niet kon
                    raken.</seg>
                <lb/>
                <seg>Als die schroef niet had ontbroken, zeg ik die avond een paar keer tegen mijn
                    man en onze vrienden, dan was dit allemaal niet gebeurd.</seg>
                <seg>De bovenste schroef van de trapleuning zat er niet in, zag ik later, toen ik
                    met mijn zoon en zijn verbonden hand terugkeerde naar de waterfietsverhuur en
                    naar de gorillaman die daar vlakbij nog steeds in de branding stond.</seg>
                <seg>Kijk, zei ik.</seg>
                <seg>Het is goedgekomen.</seg>
                <seg>Zijn vinger is niet gebroken.</seg>
                <seg>En toen zag ik dat er een schroef miste, waardoor er een vinger tussen de
                    leuning en de trap naar beneden had kunnen glijden.</seg>
                <seg>Misschien had ik daar iets van moeten zeggen, dacht ik later.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Er was niets dat ik kon doen en hij schreeuwde zo verschrikkelijk, zeg ik die
                    avond ook.</seg>
                <seg>Ik wil dat de anderen begrijpen dat het een extreme gebeurtenis was, ook al was
                    de vinger niet gebroken.</seg>
                <seg>Ja, zeggen ze.</seg>
                <seg>Ja, wat vervelend.</seg>
                <seg>Maar vervelend is niet het juiste woord.</seg>
                <seg>Het gesprek gaat over Louis CK en de cancelcultuur, over hoe de tijdgeest ons
                    waardesysteem beinvloedt.</seg>
                <seg>Ik zeg iets naiefs over het Nederlandse slavernijverleden.</seg>
                <seg>Ik zeg dat slavenhouders hun tot slaaf gemaakten als beesten zagen, volgens
                    mij.</seg>
                <seg>Onze vriend begint over het verband tussen zonne-energie en het schrijverschap
                    van Frederick Douglass, het onderwerp waarop hij lang geleden was
                    gepromoveerd.</seg>
                <seg>Waarom zei ik 'volgens mij'?</seg>
                <seg>En ik denk aan alle keren dat ik iets doms zei tegen deze vrienden, allebei
                    academici.</seg>
                <seg>Inmiddels bespreken onze vriend en mijn man de duurzaamheid van
                    kernenergie.</seg>
                <seg>Op luide toon delen ze informatie uit artikelen die ze hebben gelezen,
                    onderzoeken die zijn gedaan.</seg>
                <seg>Onze vriendin is opgestaan om de afwasmachine in te laden.</seg>
                <seg>De mannen praten, de vrouwen zwijgen.</seg>
                <seg>Waarom kunnen ze niet wat zachter praten als ze hun bloedeloze gesprekken
                    voeren.</seg>
                <seg>Toch ben ik vooral kwaad omdat ik zwijg en niet omdat zij praten en als ik
                    mezelf haat word ik steen van buiten en vuur van binnen en kan de hitte er niet
                    uit.</seg>
                <seg>Ik ben dom, denk ik.</seg>
                <seg>Maar ik ben niet dom, denk ik.</seg>
                <seg>Intelligentie is niet het oplepelen van feiten die je in de krant hebt
                    gelezen.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>De kinderen zitten voor de deur op een muurtje aan een calippo-ijsje te
                    zuigen.</seg>
                <seg>De buurjongen is er ook, <del seq="20201002115254" type="context" evidence="82-83">ze</del><add seq="20201002115255" type="context" evidence="84-89">hij</add> heeft een grote koek waar hij kleine hapjes van
                    neemt.</seg>
                <seg>De vriend van mijn zoon en de buurjongen zitten tegen elkaar aan.</seg>
                <seg>Ze giechelen.</seg>
                <seg>Een eindje verder zit mijn zoon.</seg>
                <seg>Zo gaat het steeds als ze met z'n drieen zijn, dan zit mijn zoon alleen.</seg>
                <seg>Het is sinaasappelsmaak, zegt hij tegen mij.</seg>
                <seg>Hij knijpt in het karton om het ijs naar boven te duwen en zuigt dan
                    hard.</seg>
                <seg>Niet zo hard, zeg ik.</seg>
                <seg>Dan kan het achter in je keel schieten.</seg>
                <seg>Hij knikt en zuigt verder.</seg>
                <seg>Ik kijk naar de twee giechelende kinderen.</seg>
                <seg>Wat een klootzakken, denk ik en ik moet bijna huilen en ik weet dat dit
                    verdriet ouder is dan mijn zoon, vijfendertig jaar oud al, uit de tijd dat ik
                    zelf twee giechelende rotvrienden had.</seg>
                <seg>Mijn zoon zuigt weer luidruchtig aan zijn ijsje en dan schiet er een stuk ijs
                    achter in zijn keel.</seg>
                <seg>Hij rochelt, schraapt, kokhalst en ik sta naast hem en probeer me te herinneren
                    hoe je de Heimlich-manoeuvre moet uitvoeren.</seg>
                <seg>Handen vlak onder het hart.</seg>
                <seg>Maar ik geloof dat het bij kinderen anders moet.</seg>
                <seg>Ik sla een paar keer op zijn rug.</seg>
                <seg>Mijn man en onze vrienden wandelen naar buiten.</seg>
                <seg>Help!</seg>
                <seg>roep ik.</seg>
                <seg>Mijn zoon laat een lange harde boer en dan ligt er een stuk feloranje ijs op de
                    stoep.</seg>
                <seg>Ik troost hem en tegen de anderen zeg ik: Ik kon niets doen.</seg>
                <lb/>
                <seg>De kinderen zijn naar bed en de volwassenen zitten op het muurtje voor het
                    familiehuis.</seg>
                <seg>Onze vriend vertelt over de keer dat hij tijdens het vervangen van een lampje
                    een elektrische schok kreeg en zijn vrouw alleen maar naar haar telefoonscherm
                    zat te staren.</seg>
                <seg>Ik zocht op wat je moet doen als iemand een elektrische schok krijgt, zegt onze
                    vriendin.</seg>
                <seg>Ze houdt van koken, maar verder is ze ook niet aards, net als ik.</seg>
                <seg>Een heleboel dingen vindt ze 'goor', dat woord gebruikt ze vaak.</seg>
                <seg>Vogels vind ze goor, tassen van slap leer, rijp fruit, oren waarvan de
                    oorlellen niet hangen, maar meteen doorgroeien in het gezicht.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Haar moeder komt morgen terug van een paar dagen in de hoofdstad.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Daarom eet ik nu nog wat, zegt ze.</seg>
                <seg>Als mijn moeder er is dan kan ik niet eten.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>O, zeg ik bezorgd.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Als we 's zomers hier zijn, en mijn zussen zijn er ook, dan is mijn moeder de
                    hele dag aan het koken, maar ze wil niet dat we eten.</seg>
                <seg>Niet de vrouwen.</seg>
                <seg>Jij wel hoor, zegt ze dan.</seg>
                <seg>Tegenover haar gasten is ze tolerant.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Mijn vriendin heeft niet, zoals ik, de vorm van een peer.</seg>
                <seg>Misschien had ik geen derde glas wijn moeten nemen.</seg>
                <seg>Dik kan mooi en lelijk zijn, net als dun, leer ik mijn zoon.</seg>
                <seg>Hij mag geen man worden die dikke vrouwen afwijst.</seg>
                <seg>Maar hij ziet ook hoe ik mijn achterkant in de spiegel bekijk.</seg>
                <seg>Ik heb een gezond gewicht, hoor ik mezelf vaak tegen mensen zeggen.</seg>
                <seg>Daar gaat het om.</seg>
                <seg>En als ik onze vriendin hoor praten over de periode dat ze van de stress zo
                    weinig at, hoe mager ze was en hoe goed dat voelde, word ik treurig, om dat
                    verwoestende en onuitroeibare schoonheidsideaal en omdat ik jaloers ben<del seq="20201002115924" type="context" evidence="133-135">. A</del><add seq="20201002115925" type="context" evidence="136-146">, want a</add>ls ik gestresst ben eet ik <del seq="20201002123619" type="context" evidence="1997-2001">graag</del><add seq="20201002123620" type="context" evidence="2002-2028">juist vee<del seq="20201002123629" type="context" evidence="2042-2044">l, en</del><add seq="20201002123646" type="context" evidence="2045-2048">l en</add> het liefst</add> patat.</seg>
                <seg>Ik denk dat onze vriendin er stiekem van geniet dat ze slanker is dan ik.</seg>
                <seg>Ze noemt me<del seq="20201002115946" type="context" evidence="148-154"> vaak</del> stijlvol, maar nooit mooi.</seg>
                <seg>Verlies jezelf niet zo in de gedachtengang van anderen, zegt mijn man
                    altijd.</seg>
                <seg>Misschien denken ze iets heel anders dan je vermoedt.</seg>
                <seg>Het venijn zit in je eigen hoofd.</seg>
                <seg>Vul me niet in, roept hij als we ruzie hebben.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <del seq="20201002115922" type="translocation" evidence="161-166"><seg>HET GEHEIME GEESTESLEVEN VAN DIE VRIENDIN.</seg>
                <seg>iK HAAT JE, ZEGT HAAR MAN WELEENS.</seg>
                <lb type="indent"/></del>
                <seg>Hoe gaat het met je, vraagt onze vriend nu aan mij en waarom ik na het eten zo
                    stil werd, of het kwam door zijn geklets.</seg>
                <seg>Ik haat mezelf als ik zo word, zegt hij.</seg>
                <seg>Als ik me ongemakkelijk voel ga ik hard praten.</seg>
                <seg>Hij vertelt dat hij de hele dag al het gevoel heeft dat er een laagje plastic
                    om hem heen zit, alsof hij in een luchtdichte verpakking zit.</seg>
                <seg>Dat komt door het weer, zeg ik, het is benauwd.</seg>
                <seg>Toen ik de keuken inkwam, zegt hij, en jullie daar al zaten te drinken en
                    lachen dacht ik: Dit kan ik vandaag niet aan.</seg>
                <seg>Over zijn onderzoeksonderwerpen kan hij altijd praten.</seg>
                <seg>Als hij aan de ecologische geesteswetenschappen denkt, voelt hij zich
                    goed.</seg>
                <seg>Ik herinner me zijn lezing over De bikinilijn van Theodor Adorno en het einde
                    van saai weer waar mijn man en ik geen woord van hadden begrepen.</seg>
                <seg>Zonder mijn werk was ik altijd arm gebleven, zegt hij.</seg>
                <seg>Dat is mijn grootste angst, dat ik <add seq="20201002122731" type="context" evidence="1441-1459">weer <del seq="20201002122754" type="context" evidence="1463-1476">terug bij a<del seq="20201002122750" type="typo" evidence="1460">g</del><add seq="20201002122750" type="context" evidence="1461">f</add></del></add><add seq="20201002122756" type="context" evidence="1480-1548">terugzak in het moeras waar ik vandaan kom<del seq="20201002122838" type="context" evidence="1562-1567">, daarom werk ik zo hard</del>.</add><del seq="20201002122914" type="context" evidence="1553-1557">nooit losraak van waar ik vandaan kom.</del></seg>
                <seg>Hij vertelt over zijn kettingrokende moeder die drie slechtbetaalde baantjes
                    had en daardoor nooit thuis was en hoe hij als hij uit school kwam net zo lang
                    bij de deur met zijn sleutelbos rammelde tot hij zijn stiefvader<del seq="20201002122652" type="context" evidence="1403-1410"> Barry</del>, die
                    altijd thuis was, O shit hoorde zeggen <del seq="20201002121745" type="context" evidence="681-682">en </del><del seq="20201002121816" type="context" evidence="731-734"><add seq="20201002121746" type="context" evidence="683-693">om daarna </add></del><add seq="20201002121913" type="context" evidence="736-795">e<del seq="20201002122210" type="context" evidence="1012-1016">n weg</del><add seq="20201002122212" type="context" evidence="1017-1041">n naar zijn sla<del seq="20201002122658" type="typo" evidence="1416">p</del><add seq="20201002122658" type="context" evidence="1419">a</add>pkamer</add> hoorde rennen, <add seq="20201002122258" type="context" evidence="1051-1097">want hij wilde hem niet nog eens naakt op <del seq="20201002122314" type="context" evidence="1098-1100">de l</del></add><del seq="20201002122314" type="context" evidence="1107-1110">naar zijn slaapkamer, </del><del seq="20201002121959" type="context" evidence="796-806">wist hij </del></add><del seq="20201002122314" type="context|continue" evidence="1110"><add seq="20201002122002" type="context" evidence="807-924">om daar wat kleren aan te trekken, wist hij sinds die keer dat hij hem op de grote leunstoel <add seq="20201002122107" type="context" evidence="941-986">aantrof, waar hij altijd zat, maar deze keer </add><add seq="20201002122054" type="context" evidence="927-935">naakt, </add>met een pornofilm bet</add><del seq="20201002120203" type="context" evidence="193-195">dan</del><del seq="20201002121152" type="context" evidence="330-331"><add seq="20201002120215" type="context" evidence="196-203">er</add></del><add seq="20201002121153" type="context" evidence="332-">met veel kabaal naar zijn slaapkamer <del seq="20201002121751" type="context" evidence="696-">vluchtte</del><add seq="20201002121752" type="context" evidence="703-714">te vluchten.</add><del seq="20201002121252" type="context" evidence="384">.</del></add><add seq="20201002121258" type="context" evidence="390-424"> om daar wat kleren aan te trekken<del seq="20201002121656" type="context" evidence="657-671"><add seq="20201002121512" type="context" evidence="518-533">, want sinds </add>.</del></add></del><del seq="20201002121303" type="context" evidence="434-440"> gestommel klonk.</del><add seq="20201002122441" type="context" evidence="1112-1208">die idiote <add seq="20201002123301" type="context" evidence="1742-1756">XL-massagestoel </add><del seq="20201002123306" type="context" evidence="1761-1766">leunstoel </del>van hem aantreffen met zijn pik in zijn ene <add seq="20201002122535" type="context" evidence="1210-1213">hand </add>en de afstandsbediening</add><add seq="20201002122538" type="context" evidence="1218-1267"> in de andere<del seq="20201002123017" type="context" evidence="1596-1606">, <add seq="20201002123014" type="context" evidence="1585-1589">en <del seq="20201002123017" type="typo" evidence="1590-1596">d=</del></add>want</del><del seq="20201002123355" type="context" evidence="1827-1831"><add seq="20201002123104" type="context" evidence="1621"> -</add><add seq="20201002123328" type="context" evidence="1775-1798"> hij had een grote porn<del seq="20201002123333" type="typo" evidence="1799-1800">bo</del></add><add seq="20201002123334" type="context|continue" evidence="1801-1817">ocollectie en</add> sommige <add seq="20201002122613" type="context" evidence="1309-1333">fragmenten <del seq="20201002123337" type="context" evidence="1818-1821">uit zijn porno</del></add><del seq="20201002122621" type="context" evidence="1339-1345">films</del><add seq="20201002122630" type="context" evidence="1346-1366"><del seq="20201002123337" type="context|continue" evidence="1821">collectie </del>speelde hij </add><del seq="20201002122633" type="context" evidence="1371-1374"> uit zijn pornoc</del><del seq="20201002122557" type="typo" evidence="1268">i</del></del></add><del seq="20201002123355" type="context|continue" evidence="1831"><add seq="20201002122558" type="context|continue" evidence="1269-1305"><del seq="20201002122633" type="context|continue" evidence="1374">ollectie speelde hij </del>graag in slow</add><add seq="20201002122641" type="context" evidence="1380-1389">motion af.</add></del><del seq="20201002122643" type="context" evidence="1395-1398"><add seq="20201002121647" type="translocation" evidence="650-651"> want sinds die keer dat
                        zijn broek nog om zijn enkels zat toen hij wegvluchtte, waardoor hij op de
                        glazen salontafel smakte en een diepe snijwond opliep, keek hij zijn pornofilms
                        naakt, op de grote leunstoel voor de televisie, waar hij altijd zat.</add></del></seg>
                <seg><del seq="20201002122722" type="context" evidence="1431"><add seq="20201002121020" type="nt" evidence="266-319">Hij wilde hem niet nog eens met zijn <add seq="20201002121418" type="pre-context" evidence="449-480">broek om zijn enkels <del seq="20201002121439" type="context" evidence="493-496">voor</del><add seq="20201002121440" type="pre-context" evidence="497-504">achter</add> een </add>porno<add seq="20201002121428" type="pre-context" evidence="482-487">film</add> betrappen</add><mod seq="20201002121448" type="continue" evidence="506">.</mod></del></seg>
                <seg><del seq="20201002122623" type="context" evidence="1426-1429">Zo gaf hij Barry de tijd om zijn pornofilmpjes weg te klikken en naar zijn
                    slaapkamer rennen om daar wat kleren aan te trekken,</del><del seq="20201002121625" type="translocation" evidence="632-636"> want sinds die keer dat
                    zijn broek nog om zijn enkels zat toen hij wegvluchtte, waardoor hij op de
                    glazen salontafel smakte en een diepe snijwond opliep, keek hij zijn porno<add seq="20201002121533" type="context" evidence="538-544">films</add>
                    naakt<add seq="20201002121538" type="context" evidence="547-566">, op de grote <del seq="20201002121546" type="context" evidence="567-572">stoel </del></add><add evidence="573-631">leunstoel voor de televisie, waar hij altijd zat</add>.</del></seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Onze vriendin zegt dat ze zich op het moederschap heeft gestort om niet te
                    hoeven voelen hoe verwoestend haar eerste huwelijk was.</seg>
                <seg>Verwoestend is alles wat ze over haar eerste huwelijk kwijt wil.</seg>
                <seg>Gelukkig kreeg ze met die man geen kind en wel met haar tweede man, onze
                    vriend, die van haar houdt en zichzelf haat als hij te hard over zijn
                    onderzoeksonderwerpen praat.</seg>
                <seg>Een paar maanden na hun ontmoeting was ze zwanger.</seg>
                <seg>Ik begin nu pas een beetje mijn oude zelf te worden, zegt ze.</seg>
                <seg>Ze bedoelt de zelf die in kleine boekwinkeltjes bijzondere uitgaven van
                    poeziebundels koopt, die 's avonds lange brieven schrijft aan fictieve figuren
                    of in leegstaande panden kunstfeestjes organiseert, die zonder eerst te hoeven
                    gaan liggen haar strakke spijkerbroek dichtritst.</seg>
                <seg>Ze was vergeten hoe dat allemaal voelde.</seg>
                <lb/>
                <seg><add seq="20201002123447" type="nt" evidence="1853-">Ik trakteer je op een cocktail, zeg ik tegen <del seq="20201002134101" type="context" evidence="4009-4012">onze</del><add seq="20201002134102" type="context" evidence="4013-4018">mijn</add> vriendin, want <add seq="20201002123506" type="pre-context" evidence="1944-1971">ze is geen grote drinker <del seq="20201002123806" type="context|continue" evidence="2085">dus </del></add><del seq="20201002123805" type="context" evidence="2082-2085">dat </del><add seq="20201002123903" type="context" evidence="2087-2103">en twee cocktails </add>kan ik <del seq="20201002123514" type="pre-context" evidence="1978-1980">net</del><add seq="20201002123907" type="context" evidence="2106-2114"> nog wel </add><add seq="20201002123515" type="context" evidence="1918-1986">wel</add> betalen</add><mod seq="20201002123522" type="continue" evidence="1988">.</mod></seg>
                <seg><del seq="20201002125558" type="context" evidence="2130-2133">Op h</del><del seq="20201002131139" type="context" evidence="2692"><add seq="20201002125600" type="context" evidence="2137">H</add></del><add seq="20201002131139" type="context" evidence="2694-2699">Op h</add>et terras van het <add seq="20201002125613" type="context" evidence="2140-2151">plaatselijke </add>hotel <add seq="20201002131143" type="context" evidence="2701-2">kijken we uit over zee en ze vertelt<del seq="20201002131208" type="context" evidence="2740-2742"> wa</del></add><add seq="20201002131209" type="context" evidence="2743-2799"><add seq="20201002134115" type="context" evidence="421-4066"> <del seq="20201002134200" type="context" evidence="4086">w</del><add seq="20201002134201" type="context" evidence="4090">d</add>at <del seq="20201002134201" type="context" evidence="4091-4094">ze nog meer </del><add seq="20201002134219" type="context" evidence="4096-4104">ze ook </add>vergeten is<del seq="20201002134223" type="context" evidence="4106">,</del> </add><del seq="20201002134149" type="context" evidence="4071-4074"> dat ze ook vergeten was </del>hoe het is om verliefd te zijn.</add><del seq="20201002131225" type="context" evidence="2806-2809">waar we een paar dagen later een cocktail drinken
                    vertelt ze me dat ze ook vergeten was hoe het voelt om verliefd te zijn.</del></seg>
                <seg>Dat spannende, springerige, zegt ze.</seg>
                <seg>Niet het pornografische.</seg>
                <seg>Dat moment dat ze hem uit hun broek halen en het echte neuken begint, dat heb
                    ik eigenlijk altijd goor gevonden, jij niet?</seg>
                <seg>Nee, zeg ik.</seg>
                <seg>Ik niet.</seg>
                <seg>Hoewel ik <del seq="20201002131407" type="context" evidence="2989-2898"><add seq="20201002131308" type="context" evidence="2827-2832">wat </add></del>oudere<del seq="20201002131159" type="context" evidence="2816-2820"> mannelijke</del> lesbiennes de laatste tijd ineens aantrekkelijk
                    vind<del seq="20201002131343" type="context" evidence="2844-2848">.<add seq="20201002131337" type="nt" evidence="2841-2843"> De </add></del><del seq="20201002131448" type="context" evidence="2949-2953"><add seq="20201002131345" type="context" evidence="2849-2894">, <del seq="20201002131412" type="typo" evidence="2905-2906">la</del><add seq="20201002131413" type="typo" evidence="2907-2910">al</add>s ze kort haar hebben<del seq="20201002131438" type="context" evidence="2926-2938"><add seq="20201002131433" type="context" evidence="2912-2925">, geen pake-up</add></del> en pakken dragen</add></del><add seq="20201002131546" type="context" evidence="2953">.</add></seg>
                <seg><add seq="20201002131714" type="rt" evidence="2995-3056">De soort die pakken draagt<del seq="20201002132047" type="context" evidence="3215-3218"> en</del><add seq="20201002132049" type="context" evidence="3219">,</add> kort haar heeft<add seq="20201002131952" type="context" evidence="3173-3194"> en wel weet wat </add><add seq="20201002132123" type="context" evidence="3230-3239">ze <del seq="20201002132241" type="context" evidence="3244-3248">doet.</del></add><add seq="20201002132242" type="context" evidence="3249-3263">met je aanmoet.</add><del seq="20201002132246" type="context" evidence="3268-3271">, die ik </del><del seq="20201002131811" type="pre-context" evidence="3057-3064">vroeger </del></add><del seq="20201002132246" type="context|continue" evidence="3271"><add seq="20201002131830" type="rt|continue" evidence="3065-3092">veel tegenkwam toen ik <del seq="20201002131835" type="pre-context" evidence="3093-3097">vrouw</del></add><add seq="20201002131836" type="rt|continue" evidence="3098-3143">in de jaren negentig in Parijs vrouwenstudies</add></del></seg>
                <seg><add seq="20201002132413" type="nt" evidence="3295-3324">Dat is een cliche, zeg ik gauw.</add></seg>
                <seg><add seq="20201002132422" type="nt" evidence="3327-3346">Dat weet ik ook wel.</add></seg>
                <del seq="20201002133759" type="context" evidence="3991-3994"><seg><add seq="20201002132714" type="nt" evidence="3535-3555">Dat ik m<del seq="20201002132720" type="pre-context" evidence="3556-3568">ezelf altijd </del></add><add seq="20201002132721" type="nt|continue" evidence="3569-3614">ijn seksualiteit altijd indirect heb belee<del seq="20201002132733" type="typo" evidence="3615-3618">gd, </del></add><add seq="20201002132735" type="nt|continue" evidence="3619-3638">fd, <del seq="20201002132742" type="pre-context" evidence="3638-3652">via de ogen van</del></add><add seq="20201002132749" type="nt|continue" evidence="3653-3773">door de ogen van een man naar mezelf heb gekeken, en nu ik ouder ben en volgens de norm niet meer aantrekkelijk ben <del seq="20201002132833" type="pre-context" evidence="3774-3776">ine</del></add><add seq="20201002132835" type="nt|continue" evidence="3777-3818">plotseling mijn eigen seksualiteit ontdek.</add></seg>
                <seg><add seq="20201002132858" type="nt" evidence="3821-3865">En dan komen de lesbiennes om de hoek kijken.</add></seg>
                <seg><add seq="20201002133000" type="nt" evidence="3868-3934">Ze zien me al van ver aankomen, voor hun ben ik ook een categ<del seq="20201002133016" type="pre-context" evidence="3635-3939">porie</del></add><add seq="20201002133017" type="nt|continue" evidence="3940-3944">orie.</add></seg>
                <seg><add seq="20201002132531" type="nt" evidence="3374-3500"><del seq="20201002132638" type="context" evidence="3508-3512">Dat v</del><add seq="20201002132639" type="context" evidence="3516">V</add>rouwen zoals ik <add seq="20201002132642" type="context" evidence="3518-3523">die </add>hun seksualiteit pas op latere leeftijd ontdekken en dan ineens op mannelijk ogende lesbiennes vallen.</add></seg></del>
                <lb/>
                <seg>Ze zegt dat ze jaloers is op de de androgynie van de tieners en twintigers van
                    nu, dat ze zich ook zo had gekleed als dat in onze tijd gewoon was geweest, dat
                    ze meer <add seq="20201002131628" type="context" evidence="2964-2972">op een </add>jongen wil <del seq="20201002131632" type="context" evidence="2974-2977">zijn</del><add seq="20201002131633" type="context" evidence="2978-2985">lijken</add>, dat ze <add seq="20201002131636" type="context" evidence="2987-2992">ook </add>daarom niet eet.</seg>
                <seg>Ze wil zich vrij voelen om nieuwe liefdes te exploreren, zonder porno<add seq="20201002132305" type="context" evidence="3279-3283"> dus</add>, puur
                    geestelijk, maar niet vriendschappelijk, ze begrijpt best dat dit ingewikkeld
                    is.</seg>
                <seg>Ik vraag of ze hier met haar man over praat.</seg>
                <seg>Nee, zegt ze.</seg>
                <seg>Van het woord 'praten' alleen al krijg ik de rillingen.</seg>
                <add seq="20201002120328" type="translocation" evidence="220-224"><seg>HET GEHEIME GEESTESLEVEN VAN DIE VRIENDIN.</seg>
                    <seg>iK HAAT JE, ZEGT HAAR MAN WELEENS.</seg>
                    <lb type="indent"/></add>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Ze begint over <del seq="20201002135713" type="context" evidence="5051-5055">het werk van Andrea Long Chu en </del>de theorie<add seq="20201002135449" type="context" evidence="4983-4941">en</add><del seq="20201002140623" type="context" evidence="5248-5254"> van het</del><del seq="20201002140629" type="context" evidence="5264-5271"><add seq="20201002140624" type="context" evidence="5255-5263"> over ons</add></del><add seq="20201002140631" type="context" evidence="5272-7280"> van</add> verlangen die
                    ze met haar studenten behandelt en ik merk dat ze bewust eenvoudige woorden
                    kiest.</seg>
                <seg>Ik denk <add seq="20201002134930" type="context" evidence="4626-4631">aan </add><del seq="20201002134414" type="pre-context" evidence="4137-4145">aan <mod seq="20201002134412" type="continue" evidence="4133-4136">het </mod></del><mod seq="20201002134416" type="continue|continue" evidence="4146-4281"><del seq="20201002134540" type="context" evidence="4353-4355">da</del><del seq="20201002134939" type="context" evidence="4637-4640"><add seq="20201002134541" type="context" evidence="4356-4359">he</add>t</del><add seq="20201002134942" type="context" evidence="4642-4645">een</add> moment op het strand, een paar dagen geleden, toen we<del seq="20201002134953" type="context" evidence="4649-4657"> daar</del><del seq="20201002134527" type="context" evidence="4346-4349"> allemaal</del><add seq="20201002134546" type="context" evidence="4361-4374"> met z<del seq="20201002134956" type="context" evidence="4659">'</del><add seq="20201002134957" type="context" evidence="4660-4661">ij</add>n allen</add><del seq="20201002135006" type="context" evidence="4665-4669"> zaten</del> in <add seq="20201002134601" type="context" evidence="4384-4417">het<add seq="20201002134611" type="context" evidence="4420-4428"> laatste</add> smalle stukje schaduw <del seq="20201002135011" type="context|continue" evidence="4683-4687">dat </del></add><add seq="20201002134618" type="context" evidence="4430-4442"><del seq="20201002135007" type="context" evidence="4672-4687">er nog was </del><del seq="20201002134621" type="context" evidence="4443-4444">en</del></add><del seq="20201002134624" type="context" evidence="4459-4466">de zon </del><add seq="20201002135013" type="context" evidence="4688-4695">zaten </add>en ik mezelf een 'hot woman' noemde.</mod>
                    <seg><add seq="20201002134513" type="nt" evidence="4283-4319">Het was een grapje, ik bedoelde da<del seq="20201002134520" type="typo" evidence="4321-4323">yt </del></add><add seq="20201002134521" type="nt|continue" evidence="4324-4341">t ik het warm had, </add><mod seq="20201002134626" type="continue" evidence="4471-4481">maar <del seq="20201002134649" type="context" evidence="4482-4488">iedere</del></mod><mod seq="20201002134651" type="continue|continue" evidence="4490-">niemand <del seq="20201002134743" type="pre-context" evidence="4567-4574">zei iets</del><del seq="20201002134834" type="pre-context" evidence="4593-4601"><add seq="20201002134744" type="pre-context" evidence="4575-4586">reageerde</add></del><add seq="20201002134835" type="context" evidence="4602-4613">lachte</add><del seq="20201002135033" type="context" evidence="4698-4701"> en</del><add seq="20201002135035" type="context" evidence="4702-4731">, het was stil, en <del seq="20201002140143" type="context" evidence="5103-5106">toen </del></add><add seq="20201002140144" type="context" evidence="5107-5121">in die stilte </add><del seq="20201002135044" type="context" evidence="4783-4742"> ik </del>hoorde <add seq="20201002135047" type="context" evidence="4745-4748">ik </add>onze vrienden van alles <add seq="20201002135051" type="context" evidence="4750-4756">denken.</add><del seq="20201002135052" type="context" evidence="4763-4767">over me denken</del></mod></seg>
                    <seg><add seq="20201002135514" type="rt" evidence="4950-4985">Bij de herinnering trekt mijn hart <add seq="20201002135535" type="context" evidence="5005-5020">weer samen </add>v</add><del seq="20201002135138" type="pre-context" evidence="4789-4801"><add seq="20201002135122" type="nt" evidence="4776-4788">Van schaamte </add></del><add seq="20201002135203" type="nt|continue" evidence="4803-4857"><del seq="20201002135524" type="context" evidence="4991">V</del>an schaamte <del seq="20201002135524" type="context" evidence="4992-4995">trekt mijn hart </del><del seq="20201002135626" type="context" evidence="5021-5025"><add seq="20201002135534" type="context" evidence="4997-5000">weer </add>een klein beetje samen</del>.</add></seg>
                    <del seq="20201002135052" type="context|continue" evidence="4767">dwaal af tot ze zegt</del>: I dont think we believe things because they
                    are true<add seq="20201002135223" type="context" evidence="4859-4863">, ze<del seq="20201002135224" type="typo" evidence="4864">h</del></add><add seq="20201002135225" type="nt|continue" evidence="4865-4887">gt mijn vriendin</add>.</seg>
                <seg>I think we believe them because they make us feel a particular way.</seg>
                <seg>Ze <add seq="20201002140229" type="context" evidence="5133-5165">spreekt engels, haar moedertaal </add>citeert Andrea Long Chu, die ook zei: We rarely want the things we should,
                    zegt Chu.</seg>
                <seg>Je kunt het niet een bepaalde politieke richting op forceren.</seg>
                <seg>You could sooner give a cat a bath.'</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Kijk, zegt ze.</seg>
                <seg>Ik merk dat ze het zonder te veel moeilijke woorden uit probeerde te
                    leggen.</seg>
                <seg>Aan de ene kant heb je de school die zegt dat je je verlangen kunt trainen door
                    simpelweg veel te kijken naar aantrekkelijk gepresenteerde beelden van lichamen
                    die buiten de schoonheidsnorm vallen.</seg>
                <seg>Dus door bijvoorbeeld veel glamourfoto's te zien van dikke, zwarte, behaarde
                    vrouwen ga je ze vanzelf aantrekkelijker vinden.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Ze zei zwart, denk ik.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Ik zeg zwart, en dik, en behaard, zei ze, omdat die drie kenmerken buiten de
                    westerse heersende vrouwelijke schoonheidsnorm vallen.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Ik knik enthousiast en zeg dat ik veel interessante vrouwen op Instagram
                    volg.</seg>
                <seg>Zwarte en witte dikke vrouwen die mooi zijn en iets te vertellen hebben.</seg>
                <seg>Om de norm te verleggen en me te sterken aan hun verhalen.</seg>
                <seg>Aan behaard had ik nog niet gedacht, zeg ik.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Aan de andere kant heb je dus theoretici als Andrea Long Chu, zegt ze, die
                    vindt dat we ons verlangen gewoon moeten nemen voor wat het is.</seg>
                <seg>We rarely want the things we should, zegt Chu.</seg>
                <seg>Je kunt het niet een bepaalde politieke richting op forceren.</seg>
                <seg>You could sooner give a cat a bath.'</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Weer knik ik en denk aan de droom die ik laatste had over de .... die .....
                    Maar dromen tellen niet, die kun je niet letterlijk nemen.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Als ze naar de wc <del seq="20201002140635" type="context" evidence="5284-5288">loopt zie ik dat haar billen nog kleiner zijn dan
                    gisteren. Ik </del><add seq="20201002140736" type="context" evidence="5291-5297">gaat </add>google <add seq="20201002140736" type="context" evidence="5299-5300">ik </add>Andrea Long Chu en zie dat ze een witte trans-vrouw is en nog slimmer
                    dan mijn vrienden.</seg>
                <seg>In haar boek Female stelt ze dat iedereen vrouwelijk is en dat iedereen dat
                    haat en dat ze skeptisch is over het bestaan van mannen en over die bizarre
                    claims, zoals ze die zelf noemt, die broad, indefensible, sweeping
                    generalisaties over iedereen in de geschiedenis, zegt ze: het gaat mij erom een
                    reactie op te roepen bij de lezer.</seg>
                <seg>I dont think we believe things because they are true.</seg>
                <seg>I think we believe them because they make us feel a particular way.</seg>
                <seg>En extreme provocatieve uitspraken kunnen ons bewust maken van de emoties in
                    argument or the production of truth.</seg>
                <seg>Je geeft de lezer een kans om zich te realiseren: dit zit me dwars, niet omdat
                    het verkeerd/fout is, op intellectueel niveau, maar omdat I have investments in
                    some things being true and other things not being true, and those investments,
                    that is the tendrils of desire.</seg>
                <seg>Provocation can be an education of the senses if you let it.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>The trick of desire is not to get crushed by it.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Dikke billen zijn gewoon erg aanwezig.</seg>
                <seg>(ik voed mijn woede, zelfhaat, makes me feel a particular way) </seg><lb type="indent"/>
                <seg>Over lelijk-mooi-discriminatie.</seg>
                <seg>Dat ik dat ook oneerlijk vind.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Ik zeg dat ik haar behoefte aan vrijheid begrijp, dat ik die ook voel, maar dat
                    het bij mij anders ligt.</seg>
                <seg>Ik heb geen verliefdheid nodig, maar geld.</seg>
                <seg>Zonder geld zit ik vast, zeg ik.</seg>
                <seg>Mijn ouders waren niet arm, als kind had ik genoeg, maar sinds ik volwassen ben
                    ben ik blut.</seg>
                <seg>Er was een jaar dat ik wat meer verdiende.</seg>
                <seg>Toen ben ik drie maanden in de Verenigde Staten geweest.</seg>
                <seg>Ik zeg dat ik graag vast zit aan 1 man, deze man, dat ik mijn hele volwassen
                    leven aan niemand vast zat, alleen aan mezelf, in mijn kleine, donkere
                    appartement, maar ik was los van de wereld, tot ik hem ontmoette.</seg>
                <seg>Ik geniet van onze dagelijkse rituelen, het bordje pap bij het ontbijt, zijn
                    versleten ochtendjas, ik vind het prettig om ouder te worden, omdat we dat samen
                    doen.</seg>
                <seg>Maar ik zou wel meer geld willen hebben, want dan kunnen we drie maanden naar
                    Japan.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Die dag draag ik de wijde gebloemde jurk van mijn vriendin.</seg>
                <seg>Haar moeder is vandaag in het dorp aangekomen.</seg>
                <seg>Vanavond eten we zalm, zei ze tegen mijn man en mij.</seg>
                <seg>Dreigend hield ze een volle boodschappentas omhoog.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Het grootste deel van de dag staat ze in de keuken, een tenger figuurtje in een
                    groot keukenschort.</seg>
                <seg>Of ze zit in de woonkamer op de bank en kijkt tv.</seg>
                <seg>Ik zie haar achterhoofd door het raam als ik in de voortuin onder de pijnboom
                    zit met een kop koffie en mijn telefoon.</seg>
                <seg>Ze heeft asblond geverfd kort haar en een smalle nek.</seg>
                <seg>Eerst kijkt ze naar een nieuwsuitzending over de bosbranden in de regio, dan
                    naar een talkshow met een aantal bruinverbrande mannen met witte tanden en 1
                    vrouw.</seg>
                <seg>Al die tijd ben ik bezig met een activistische Instagram-story over
                    varkens.</seg>
                <seg>Ik maak screenshots van een column door een schrijver die ik ken.</seg>
                <seg>Ze schrijft over de campagne die de EU heeft gelanceerd om Zuid-Europese
                    jongeren ertoe te bewegen meer varkensvlees te eten.</seg>
                <seg>Letstalkaboutpork is de hashtag die hun eetlust moet opwekken.</seg>
                <seg>De schrijver die ik ken roept iedereen op de hashtag te gebruiken in posts over
                    de misdadige mishandeling van varkens in de varkenshouderij.</seg>
                <seg>Varkens schuren onophoudelijk langs de stangen van hun veel te smalle kooien in
                    een wanhopige poging tot contact, schrijf ik.</seg>
                <seg>Het roze marmer in de badkamer, waar ik vanmorgen een foto van maakte, moet als
                    achtergrondje dienen bij die tekst.</seg>
                <seg>Alleen krijg ik de letters er niet mooi in.</seg>
                <seg>Bovendien zijn de screenshots van de column niet meer goed leesbaar zodra ik ze
                    in mijn story zet.</seg>
                <seg>Hoe kan dit, zeg ik steeds.</seg>
                <seg>Godverdomme.</seg>
                <seg>Met mijn wijsvinger hamer ik op het scherm van mijn telefoon tot ik het toestel
                    een eindje verder in het gras smijt.</seg>
                <seg>Flikker op, zeg ik, en vraag me af of het woord flikker in deze context
                    kwetsend is.</seg>
                <seg>Als ik het wil opzoeken moet ik opstaan en mijn telefoon gaan halen, maar om te
                    kalmeren kan ik beter blijven zitten.</seg>
                <seg>Kwaaie pier, zegt mijn man als ik zo word.</seg>
                <seg>En hij zegt dat zijn vader ook altijd kwaad op de dingen werd.</seg>
                <seg>Als hij geen aluminiumfolie uit de houder kreeg dan rukte hij het ding van de
                    muur en stampte het in elkaar.</seg>
                <seg>Zijn vader was niet alleen kwaad op de dingen.</seg>
                <seg>Hij schold mensen uit, thuis, in het verkeer.</seg>
                <seg>Mijn man laat de aluminiumfoliehouder met rust, maar hij scheld ook op mensen,
                    op mij, en dan scheld ik terug.</seg>
                <seg>Dat zijn de momenten dat alle harde woorden die ik in mezelf verzameld heb
                    eruit rollen, met een vaart die me verrast want meestal moet ik zoeken naar
                    woorden, zachte verstikkende woorden, zo goed als dat ineens voelt, net als eten
                    wanneer je alleen bent, en het gevoel van spijt erna, want soms is onze zoon
                    erbij en dan zie ik hem huilen en ik zie zijn schoudertjes en toch kan ik de
                    woorden niet stoppen, misschien is het meer als kotsen, of bevallen, de kracht
                    waarmee het komt.</seg>
                <seg>En misschien is het niet alleen spijt erna, maar ook het gevoel gerechtvaardigd
                    te zijn, omdat mij tekort is gedaan, het gevoel waarover nu steeds in kranten
                    wordt geschreven dat het gevaarlijk is, een bron van rechts-extremistisch
                    denken.</seg>
                <seg>Eigenlijk ben ik altijd kwaad.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Bovendien: mijn man houdt er toch niet van als ik me 'ingehouden'
                    gedraag?</seg>
                <seg>Zo noemt hij dat, zo heeft hij dat meerdere keren gezegd.</seg>
                <seg>Eigenlijk ben ik altijd kwaad.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Haar benauwdheid bij het zelfvertrouwen waarmee de mannen praten.</seg>
                <seg>Hoe vaak ze dat in haar leven al heeft gevoeld.</seg>
                <seg>Benauwdheid en woede.</seg>
                <seg>Of eigenlijk vooral woede en het inhouden van haar woede maakt haar
                    benauwd.</seg>
                <seg>Ze is eigenlijk altijd woedend.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Ze zeggen altijd dat ik kwaad ben.</seg>
                <seg>Kwaaie pier, zegt mijn man.</seg>
                <seg>Maar ik ben nooit echt kwaad, er zit altijd een rem op mijn woede, behalve die
                    ene keer, toen ik de woorden gewoon liet komen, zo goed als dat voelde, net als
                    eten als je alleen bent, en het gevoel van spijt erna, toen de vriendin op wie
                    ik kwaad was me niet meer wilde zien.</seg>
                <seg>Echt spijt was het trouwens niet, eerder onbegrip en misschien het gevoel
                    tekort te zijn gedaan, het gevoel waarover nu steeds in kranten wordt geschreven
                    dat het gevaarlijk is, een bron v an rechts-extremistische denkbeelden.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Zijn vader werd ook kwaad op mensen en zijn moeder zei dat ze daar op den duur
                    aan wende.</seg>
                <seg>Mijn man wil niet wennen aan mijn woede op de mensen, maar dat is hypocriet
                    want zelf voelt hij die woede ook.</seg>
                <seg>En ik weiger om aan zijn uitbarstingen te wennen.</seg>
                <seg>Dus staan we weleens heen en weer te schreeuwen met onze zoon tussen ons
                    in.</seg>
                <seg>Meestal houd ik me in, maar als ik me laat gaan kan ik niet meer ophouden, dan
                    komen de woorden vanzelf en dan zie ik dat mijn zoon huilt, dan zie ik zijn ogen
                    en schoudertjes en toch stop ik niet.</seg>
                <seg>Als ik daaraan denk krimpt mijn hart ineen.</seg>
                <seg>Onze zoon begint ook kwaad op de dingen te worden, hij lijkt het meest op
                    mij.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>De nek van de moeder van onze vriendin is zo smal dat een man met grote handen
                    haar met 1 hand zou kunnen wurgen.</seg>
                <seg>Onze vriend heeft grote handen.</seg>
                <seg>Hij komt net het huis uit lopen.</seg>
                <seg>Wil je nog wat doen vandaag, vraagt hij.</seg>
                <seg>Het is onze tiende dag bij onze vrienden.</seg>
                <seg>Overmorgen vertrekken we.</seg>
                <seg>Ik zeg dat ik mijn story over varkens nog moet afmaken en hij loopt door naar
                    het muurtje en steekt daar een sigaret op.</seg>
                <seg>Ik vraag me af of hij last heeft van mijn geldgebrek.</seg>
                <seg>Onze vrienden hebben veel voor ons betaald en dat vinden ze geen enkel
                    probleem, zeggen ze, en ik zeg steeds dat we ze mee uit eten nemen, om te
                    bedanken, maar dat hebben we nog steeds niet gedaan.</seg>
                <seg>En zouden ze vinden dat ik gulzig ben, omdat ik zoveel eet?</seg>
                <seg>Ik heb hier steeds zo'n honger.</seg>
                <seg>Vinden ze me al gespannen?</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Hoe a-relaxed ze omgaat met geld.</seg>
                <seg>Hoe ze gefocust is op het eten en of ze wel genoeg krijgt.</seg>
                <seg>Is ze al gespannen?</seg>
                <seg>Haar man zegt dat ze altijd gespannen is.</seg>
                <seg>Ze heeft dezelfde jurk als de vrouw met wie ze reist.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Over geen begeerte meer voelen omdat ze niet meer het standaard begeerlijke
                    uiterlijk heeft.</seg>
                <seg>Over de schaamte die ze voelde toen ze zichzelf een hot woman noemde.</seg>
                <seg>Ze bedoelde dat ze het warm had, het was een grap.</seg>
                <seg>Pas een paar dagen later, vertraagde schaamte.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>dat ik Ik heb de neiging om net iets te lang bij vrienden in het buitenland te
                    logeren, omdat een kort verblijf zonde is van het geld dat we aan de
                    vliegtickets hebben besteed.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Hij vertelt over zijn eerste baantje, in een slachthuis, toen hij zeventien
                    was, dat hij daardoor niet minder vlees was gaan eten.</seg>
                <seg>Twee jaar geleden werd hij pas vegetarier </seg><lb type="indent"/>
                <seg>Over het verschil mooie en lelijke mensen.</seg>
                <seg>Is dat geen onrecht?</seg>
                <seg>man, vrouw, zwart, wit.</seg>
                <seg>Hoe zit het met lelijk?</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Over verlies van verlangen, geen seks alsjeblieft.</seg>
                <seg>Jaloezie op vrouwen die wel van seks genieten.</seg>
                <seg>Komt door kapitalisme, zegt de vriend.</seg>
                <seg>Ons werk dooft ons verlangen.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>(ik kopieer haar, gaat vanzelf) </seg><lb type="indent"/>
                <seg>Het vinger-klem-incident en het bijna-stikken-incident.</seg>
                <seg>hoe bedreigend de wereld is en hoe onvoorbereid we allemaal zijn </seg><lb type="indent"/>
                <seg>Aantekeningen: </seg><lb/><lb/>
                <seg>Het vinger-klem-incident.</seg>
                <seg>Hoe machteloos ze was.</seg>
                <seg>Diezelfde dag nog eens, tijdens het bijna-stikken-incident.</seg>
                <seg>Overwhelmed.</seg>
                <seg>Hoe bedreigend de wereld is en hoe onvoorbereid zij is.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Hoe zij mensen haat.</seg>
                <seg>De kuddes.</seg>
                <seg>Hun ogen.</seg>
                <seg>Hun ongegeneerde manier van aanwezig zijn.</seg>
                <seg>Hoe alert ze is op de haat van anderen jegens haar, vooral die van haar
                    reisgenoten.</seg>
                <seg>Kunnen ze haar aanwezigheid nog wel verdragen?</seg>
                <seg>Ze is slim, maar niet intellectueel, zoals zij.</seg>
                <seg>Haar domme uitspraak over slavernij.</seg>
                <seg>Haar benauwdheid bij het zelfvertrouwen waarmee de mannen praten.</seg>
                <seg>Hoe vaak ze dat in haar leven al heeft gevoeld.</seg>
                <seg>Benauwdheid en woede.</seg>
                <seg>Of eigenlijk vooral woede en het inhouden van haar woede maakt haar
                    benauwd.</seg>
                <seg>Ze is eigenlijk altijd woedend.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>De vrouw en de man met wie ze reist zijn zwart.</seg>
                <seg>Ze denkt aan die amerikaanse vrouw die zichzelf voordeed als zwart.</seg>
                <seg>De woede die dat opriep.</seg>
                <seg>De punkster op haar school en hoe ze precies dezelfde laarzen kocht met in
                    plaats van zwarte bontrandjes haar zwarte omgeslagen kniekousen
                    eroverheen.</seg>
                <seg>Hoe goed ze is in het kopieren van anderen.</seg>
                <seg>Later had ze het vriendje van de punkster maar dat was op zijn initiatief, niet
                    het hare.</seg>
                <seg>Ze vertelt de zwarte man over haar benauwdheid tijdens het mannengesprek.</seg>
                <seg>Hij zeght dat hij voelde hoe ze zich terugtrok, dat hij zichzelf haat als hij
                    zo hard begint te praten over bijvoorbeeld politiek, of kernenergie, het
                    onderwerp van zijn onderzoek.</seg>
                <seg>Ze voelt haar woede zakken.</seg>
                <seg>Ze hadf niet verwacht dat hij zo gevoelig was.</seg>
                <seg>Ze vraagt zich af of het komt doordat hij zwart is.</seg>
                <seg>Ze haat zichzelf omdat ze alles wat hij doet op zijn kleur betrekt.</seg>
                <seg>Eigenlijk haat ze zichzelf altijd.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Over geen begeerte meer voelen omdat ze niet meer het standaard begeerlijke
                    uiterlijk heeft.</seg>
                <seg>Over de schaamte die ze voelde toen ze zichzelf voor de grap a hot woman
                    noemde.</seg>
                <seg>Pas een paar dagen later, vertraagde schaamte.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Over niet autorijden.</seg>
                <seg>Afhankelijkheid.</seg>
                <seg>Afkeuring van jonge vrouwen als ze zegt dat ze geen goed chauffeur is.</seg>
                <seg>Wel van een rots het water in springen.</seg>
                <seg>Dapper hoor, zegt haar man.</seg>
                <seg>Maar hij deed het ook.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Over de vriendin die haar niet meer opzoekt.</seg>
                <seg>Maar zij zoekt de vriendin ook niet meer op.</seg>
                <seg>Wat is het probleem?</seg>
                <seg>(ze had de vriendin vrouwonvriendelijk genoemd, een paar keer) </seg><lb/><lb/>
                <seg>Over haar woede toen haar zus haar om 6 uur 's ochtends ophaalde van Schiphol
                    maar in de verkeerde aankomsthal stond.</seg>
                <seg>Haar woede op haar zus toen die na een schaamlipcorrectie maar bleef bloeden en
                    zij haar uit het ziekenhuis moest ophalen.</seg>
                <seg>Maar ze was niet boos toen haar zus haar vinger brak bij het kickboksen en zij
                    naar het ziekenhuis moest komen.Waarom toen niet, dat kan ze niet
                    verklaren.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Hoe gemakkelijk ze de macht over haarzelf, over haar zoon, aan een ander
                    geeft.</seg>
            </p>
            <p>
                <add seq="20201002123048" type="focus" evidence="1681">Focus events<lb/><lb/>
                    <media url="Google" mimeType="internet"><desc>leunstoel massagestoel - Google zoeken</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20201002123143" type="focus" evidence="1730">
                    <media url="Google" mimeType="internet"><desc>massagestoel - Google zoeken</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20201002123842" type="focus" evidence="2123">
                    <media url="Google" mimeType="internet"><desc>Windows-standaardvergrendelingsscherm gedurende 00:16:08</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20201002125631" type="focus" evidence="2190">
                    <media url="Google" mimeType="internet"><desc>internationaal hotel kroatie - Google zoeken</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20201002125711" type="focus" evidence="2196">
                    <media url="Google" mimeType="internet"><desc>De 10 beste hotels in Kroati  Accommodaties in Kroati</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20201002125841" type="focus" evidence="2229">
                    <media url="Google" mimeType="internet"><desc>internationaal hotel korcula - Google zoeken</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20201002125921" type="focus" evidence="2252">
                    <media url="Google" mimeType="internet"><desc>ritz hotel kroatie - Google zoeken</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20201002125930" type="focus" evidence="2268">
                    <media url="Google" mimeType="internet"><desc>hilton hotel kroatie - Google zoeken</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20201002125953" type="focus" evidence="2284">
                    <media url="Google" mimeType="internet"><desc>bellevue hotel kroatie</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20201002130023" type="focus" evidence="2311">
                    <media url="Google" mimeType="internet"><desc>internationale hotelketens - Google zoeken</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20201002130023" type="focus" evidence="2324">
                    <media url="Google" mimeType="internet"><desc>Top 10 grootste hotelketens in de wereld (2019) - Alletop10lijstjes</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20201002130028" type="focus" evidence="2328">
                    <media url="Google" mimeType="internet"><desc>Hotel ketens - Wereldwijd Hotelketenlijst | Wegoreizen.nl </desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20201002130101" type="focus" evidence="2334">
                    <media url="Google" mimeType="internet"><desc>Zoek hotelketens en merken die beginnen met "A" | Wegoreizen.nl</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20201002130145" type="focus" evidence="2380">
                    <media url="Google" mimeType="internet"><desc>Misset Horeca</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20201002130149" type="focus" evidence="2384">
                    <media url="Google" mimeType="internet"><desc>Grootste hotelketen van Europa en grootste hotelmerk Europa - Misset Horeca</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20201002130230" type="focus" evidence="2389">
                    <media url="Google" mimeType="internet"><desc>europese hotelketens - Google zoeken</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20201002130345" type="focus" evidence="2415">
                    <media url="Google" mimeType="internet"><desc>marriott kroatie - Google zoeken</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20201002130431" type="focus" evidence="2435">
                    <media url="Google" mimeType="internet"><desc>hilton kroatie - Google zoeken</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20201002130447" type="focus" evidence="2465">
                    <media url="Google" mimeType="internet"><desc>omis hotels croatia - Google zoeken</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20201002130516" type="focus" evidence="2518">
                    <media url="Google" mimeType="internet"><desc>plaza hotel croatia - Google zoeken</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20201002130517" type="focus" evidence="2531">
                    <media url="Google" mimeType="internet"><desc>Hotel Plaa - Google Maps</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20201002130523" type="focus" evidence="2537">
                    <media url="Google" mimeType="internet"><desc>Hotels - Google Maps</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20201002130649" type="focus" evidence="2566">
                    <media url="Google" mimeType="internet"><desc>Hotel Art - Google Maps</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20201002130655" type="focus" evidence="2569">
                    <media url="Google" mimeType="internet"><desc>Apartments Tonkovi - Google Maps</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20201002130704" type="focus" evidence="2572">
                    <media url="Google" mimeType="internet"><desc>Hotel Miramar, Opatija - GoogleMaps</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20201002130813" type="focus" evidence="2591">
                    <media url="Google" mimeType="internet"><desc>plaza hotel croatia - Google zoeken</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20201002130759" type="focus" evidence="2604">
                    <media url="Google" mimeType="internet"><desc>Hotel Miramar, Opatija - Google Maps</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20201002130820" type="focus" evidence="2611">
                    <media url="Google" mimeType="internet"><desc>plaza hotel - Google zoeken</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20201002131004" type="focus" evidence="2664">
                    <media url="Google" mimeType="internet"><desc>Hotels - Google Maps</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20201002135429" type="focus" evidence="4934">
                    <media url="Google" mimeType="internet"><desc>theorieen van verlangen - Google zoeken</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20201002140457" type="focus" evidence="5223">
                    <media url="Google" mimeType="internet"><desc>andrea long chu - Google zoeken</desc></media></add>
                <lb/>
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>