<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>En daarom haten ze zichzelf</title>
                <author>Jente Posthuma</author>
                <respStmt>
                    <name>Lamyk Bekius</name>
                    <resp>encoding scheme, TEI customization, encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p corresp="section">En daarom haten ze zichzelf</p>
                <p corresp="session">37</p>
                <p corresp="version">38</p>
                <p corresp="total_versions">38</p>
                <p corresp="name">Jente_Posthuma</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>
                    <l>Date: 20-10-2020</l>
                    <l>Start time: 09:20:41</l>
                    <l>Duration: 01:17:17</l>
                </p>
                <p><linkGrp>
                    <link prev="37_s36" n="38_s37" next="#"/>
                </linkGrp></p>
                <p>
                    <material corresp="01_s00">Sessie-versie 1</material>
                    <material corresp="02_s01">Sessie-versie 2</material>
                    <material corresp="03_s02">Sessie-versie 3</material>
                    <material corresp="04_s03">Sessie-versie 4</material>
                    <material corresp="05_s04">Sessie-versie 5</material>
                    <material corresp="06_s05">Sessie-versie 6</material>
                    <material corresp="07_s06">Sessie-versie 7</material>
                    <material corresp="08_s07">Sessie-versie 8</material>
                    <material corresp="09_s08">Sessie-versie 9</material>
                    <material corresp="10_s09">Sessie-versie 10</material>
                    <material corresp="11_s10">Sessie-versie 11</material>
                    <material corresp="12_s11">Sessie-versie 12</material>
                    <material corresp="13_s12">Sessie-versie 13</material>
                    <material corresp="14_s13">Sessie-versie 14</material>
                    <material corresp="15_s14">Sessie-versie 15</material>
                    <material corresp="16_s15">Sessie-versie 16</material>
                    <material corresp="17_s16">Sessie-versie 17</material>
                    <material corresp="18_s17">Sessie-versie 18</material>
                    <material corresp="19_s18">Sessie-versie 19</material>
                    <material corresp="20_s19">Sessie-versie 20</material>
                    <material corresp="21_s20">Sessie-versie 21</material>
                    <material corresp="22_s21">Sessie-versie 22</material>
                    <material corresp="23_s22">Sessie-versie 23</material>
                    <material corresp="24_s23">Sessie-versie 24</material>
                    <material corresp="25_s24">Sessie-versie 25</material>
                    <material corresp="26_s25">Sessie-versie 26</material>
                    <material corresp="27_s26">Sessie-versie 27</material>
                    <material corresp="28_s27">Sessie-versie 28</material>
                    <material corresp="29_s28">Sessie-versie 29</material>
                    <material corresp="30_s29">Sessie-versie 30</material>
                    <material corresp="31_s30">Sessie-versie 31</material>
                    <material corresp="32_s31">Sessie-versie 32</material>
                    <material corresp="33_s32">Sessie-versie 33</material>
                    <material corresp="34_s33">Sessie-versie 34</material>
                    <material corresp="35_s34">Sessie-versie 35</material>
                    <material corresp="36_s35">Sessie-versie 36</material>
                    <material corresp="37_s36">Sessie-versie 37</material>
                    <material corresp="38_s37">Sessie-versie 38</material>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p><seg>Het bijna-stikken-incident <lb/></seg>
                <seg>Ik houd van de zon, maar niet van deze.</seg>
                <seg>Deze is te heet.</seg>
                <seg>Kwaad kijk ik naar de zonnende vrouw in de kleine bikini die zich net loom
                    heeft opgericht om de kleur van haar buik te inspecteren.</seg>
                <seg>Er parelt zweet op haar voorhoofd, ze ligt daar niet voor haar lol.</seg>
                <seg>Haar man staat al een tijd in de branding in de verte te staren.</seg>
                <seg>Hij heeft de vorm van een gorilla: dikke buik, holle rug, korte benen en lange
                    armen.</seg>
                <seg>Mijn man heeft ook een dikke buik, maar een rechte rug en lange benen.</seg>
                <seg>Mijn man is geen gorilla en hij draagt meestal een overhemd.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Miranda July postte vanmorgen een filmpje op Instagram waarin ze wild door een
                    smalle gang danst in een panty en Mickey Mouse-shirt.</seg>
                <seg>Ik houd van July's verhalen, maar haar lichaam vind ik irritant.</seg>
                <seg>Mensen met een holle rug willen niet volwassen worden, zegt mijn
                    yogadocent.</seg>
                <seg>Ze verbergen hun genitaliën.</seg>
                <seg>De gorillaman maakt me kwaad en de zwetende, bewegingloze vrouw die uit
                    ijdelheid in de volle zon ligt en niet omdat ze ervan geniet.</seg>
                <seg>Ze had ook dichter bij de weg onder de grote overhangende bomen kunnen gaan
                    zitten, zoals wij.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Mijn zoon trekt met zijn wijsvinger strepen in het zand.</seg>
                <seg>Hij tekent een kasteel.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Het kasteel is gesloten, zegt hij.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Mooi, zeg ik.</seg>
                <seg>Want je wilde toch op de waterfiets?</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Ik ga wel met hem naar het strand, zei ik vanmorgen tegen mijn man.</seg>
                <seg>Gaan jullie maar naar de markt.</seg>
                <seg>Vanavond zullen we vis grillen op de barbecue bij het familiehuis van onze
                    vrienden, die een zoon van dezelfde leeftijd hebben.</seg>
                <seg>Hun zoon wilde mee om een vis uit te zoeken.</seg>
                <seg>Hij is een moeilijke eter, zei zijn vader.</seg>
                <seg>Zo houdt hij nog wat contrôle.</seg>
                <seg>We moeten zeebaars hebben, zei zijn moeder.</seg>
                <seg>Die is hier het best.</seg>
                <seg>Zij groeide op aan deze zee, onder deze zon, zij keert hier elke zomer terug,
                    de laatste jaren met haar gezin.</seg>
                <seg>In het hoogseizoen zijn er wel veel mensen, waarschuwde ze me voor ik onze
                    vliegtickets boekte.</seg>
                <seg>We kennen elkaar pas kort, maar ze weet al dat ik niet tegen mensen kan. Zij
                    haat ze ook, zegt ze, maar ik voel haar woede niet.</seg>
                <seg>Ik weet nooit wat ze denkt, of ze al genoeg van ons heeft, bijvoorbeeld, we
                    zijn hier al tien dagen, over vier dagen gaan we naar huis.</seg>
                <seg>Misschien is twee weken niet wat ze bedoelde toen ze zei 'kom een paar dagen
                    langs', maar voor een vakantie van maar een paar dagen vond ik de tickets te
                    duur.</seg>
                <seg>Om te bedanken zullen we onze vrienden mee uit eten nemen, dat heb ik ze al
                    zeker drie keer gezegd, maar <del seq="20201020092729" type="context" evidence="77-92"><add seq="20201020092705" type="context" evidence="29-65">ik moet nog steeds ergens reserveren. </add></del><del seq="20201020092715" type="context" evidence="70-73">nog steeds heb ik nergens gereserveerd. </del><add seq="20201020092718" type="context" evidence="75-77">nog steeds heb ik nergens gereserveerd.</add></seg>
                <seg>De restaurants zijn hier niet goedkoop.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg><add seq="20201020093023" type="nt" evidence="113-129">Dus vanavond vis.</add></seg>
                <seg>Gisteren maakte onze vriendin pasta met inktvis volgens een oud
                    familierecept.</seg>
                <seg>Mijn man zei dat je de inktvis eerst moest ontdooien maar volgens onze vriendin
                    doet haar moeder dat nooit, die gooit de bevroren inktvis zo de pan in.</seg>
                <seg>Even later zag ik mijn man de magnetron op de ontdooistand zetten.</seg>
                <seg>Maar hij moet bevroren de pan in, zei ik.</seg>
                <seg>Terwijl we kibbelden over wie de kok was bereidde onze vriendin het eten.</seg>
                <seg>Het werd de lekkerste pasta met inktvis die we ooit hebben geproefd, dat moest
                    mijn man ook toegeven.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Ik ben niet aards, zeg ik altijd als mensen me vragen of ik van koken
                    houd.</seg>
                <seg>Ik kan niet koken en niet tuinieren.</seg>
                <seg>En ik kan niet met geld omgaan.</seg>
                <seg>Soms denk ik weleens dat ik mijn lichaam niet voel, dat ik erboven zweef.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>We huren een waterfiets met een glijbaan erop.</seg>
                <seg>Ik ben de bestuurder, mijn taak is het om stevig door te trappen tot mijn zoon
                    stop! roept.</seg>
                <seg>Dan moet ik wachten tot hij zwijgend van de glijbaan het water in plonst, met
                    een ernstig gezicht voorbij komt zwemmen, hijgend de fiets op klimt en
                    trappen! zegt.</seg>
                <seg>En dan trap ik totdat hij stop! roept, et cetera.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Dit kan ik, denk ik.</seg>
                <seg>Dit loopt gesmeerd.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Vlak voor ik de fiets weer bij de verhuurder wil inleveren zegt mijn zoon: Maar
                    jij bent nog niet van de glijbaan geweest.</seg>
                <seg>Hij staat op het trapje en kijkt me aan.</seg>
                <seg>Ik sta achter hem in het water.</seg>
                <seg><emph rend="italics">Please</emph>? zegt hij, dus ik zeg: Ok. Maar niet lachen als mijn billen niet op de glijbaan
                    passen.</seg>
                <seg>Enthousiast klimt hij van het trapje af, maar dan glijdt hij uit op de gladde
                    plastic treden en hij valt en blijft met zijn vinger klem zitten tussen de trap
                    en de trapleuning, een metalen buis.</seg>
                <seg>Hij schreeuwt en ik probeer zijn vinger los te wrikken, maar er is geen ruimte,
                    de buis drukt de vinger plat.</seg>
                <seg>Ik duw tegen de vinger, steeds opnieuw, maar er komt geen beweging in en de dag
                    dat hij een gebroken pols had flitst door me heen: het ziekenhuis, de eerste
                    hulp, de patiëntenfolder over de behandeling van kinderen op de spoedeisende
                    hulp, de manier waarop verpleegkundigen kindermishandeling signaleren, de
                    gedachte dat ze zijn gebroken pols verkeerd zouden interpreteren, hoe ik mijn
                    woorden plotseling veel te veel nadruk gaf.</seg>
                <seg>Vergeefs duw ik tegen zijn vinger tot de gorillaman<del seq="20201020093604" type="context" evidence="136-139"> plotseling</del> naast me staat
                    en de buis met twee handen vastgrijpt.</seg>
                <seg>Hij trekt de leuning naar zich toe, zodat er ruimte ontstaat en ik de vinger
                    kan bevrijden.</seg>
                <seg>Brullend grijpt mijn zoon zijn linkerhand.</seg>
                <seg>Ik til hem op en zeg wel vier keer dank je wel tegen de man, thank you so much,
                    terwijl ik het water uit loop, het strand op, richting de eerstehulppost die
                    zich naast de strandtent bevindt, niet ver van waar we op onze handdoeken zaten,
                    onder de bomen, waar het vuur van de zon ons niet kon raken.</seg>
                <lb/>
                <seg>Als die schroef niet had ontbroken, zeg ik die avond tegen mijn man en onze
                    vrienden, dan was dit allemaal niet gebeurd.</seg>
                <seg>De bovenste schroef van de trapleuning zat er niet in, zag ik later, toen ik
                    met mijn zoon en zijn verbonden hand terugkeerde naar de waterfietsverhuur en
                    naar de gorillaman die daar vlakbij nog steeds in de branding stond.</seg>
                <seg>Kijk, zei ik.</seg>
                <seg>Het is goedgekomen.</seg>
                <seg>Zijn vinger is niet gebroken.</seg>
                <seg>En toen zag ik dat er een schroef miste, waardoor zijn vinger tussen de leuning
                    en de trap naar beneden had kunnen glijden.</seg>
                <seg>Misschien had ik daar iets van moeten zeggen.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Er was niets dat ik kon doen en hij schreeuwde zo verschrikkelijk, zeg ik nog
                    eens.</seg>
                <seg>Ik wil dat de anderen begrijpen dat het vinger-klem-incident een extreme
                    gebeurtenis was, ook al was de vinger niet gebroken.</seg>
                <seg>Ja, zeggen ze.</seg>
                <seg>Ja, wat vervelend.</seg>
                <seg>Maar vervelend is niet het juiste woord.</seg>
                <seg>We praten over Louis CK en de cancelcultuur, over hoe de tijdgeest ons
                    waardensysteem beïnvloedt.</seg>
                <seg>Ik zeg iets over ons slavernijverleden.</seg>
                <seg>Ik zeg dat slavenhouders hun tot slaaf gemaakten als beesten zagen, <emph rend="italics">volgens
                    mij</emph>.</seg>
                <seg>Onze vriend begint over het verband tussen zonne-energie en het schrijverschap
                    van Frederick Douglass, het onderwerp waarop hij lang geleden is
                    gepromoveerd.</seg>
                <seg>Waarom zei ik 'volgens mij'?</seg>
                <seg>En ik denk aan alle keren dat ik iets doms zei tegen deze vrienden, allebei
                    academici.</seg>
                <seg>Het is ongelooflijk, zo onnozel als zij is, zullen ze vanavond<del seq="20201020093715" type="context" evidence="147-151"> weer</del> tegen
                    elkaar zeggen.</seg>
                <seg>Inmiddels bespreken onze vriend en mijn man de duurzaamheid van
                    kernenergie.</seg>
                <seg>Op luide toon delen ze informatie uit artikelen die ze hebben gelezen,
                    onderzoeken die zijn gedaan.</seg>
                <seg>Onze vriendin is opgestaan om de afwasmachine in te laden.</seg>
                <seg>De mannen praten, de vrouwen zwijgen.</seg>
                <seg>Waarom kunnen ze niet wat zachter praten als ze hun bloedeloze gesprekken
                    voeren.</seg>
                <seg>Toch ben ik vooral kwaad op mezelf en als ik mezelf haat word ik steen van
                    buiten en vuur van binnen en kan de hitte er niet uit.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>De kinderen zitten voor de deur op een muurtje aan een calippo-ijsje te
                    zuigen.</seg>
                <seg>De buurjongen is er ook, hij heeft een grote koek waar hij kleine hapjes van
                    neemt.</seg>
                <seg>De vriend van mijn zoon en de buurjongen zitten tegen elkaar aan.</seg>
                <seg>Ze giechelen.</seg>
                <seg>Een eindje verder zit mijn zoon.</seg>
                <seg>Zo gaat het steeds als ze met z'n drieën zijn, dan zit mijn zoon alleen.</seg>
                <seg>Ik weet niet of hij mijn vriend nog wel wil zijn, zei hij gisteren tegen
                    me.</seg>
                <seg>Het is sinaasappelsmaak, zegt hij nu.</seg>
                <seg>Hij knijpt in het karton om het waterijs naar boven te duwen en zuigt dan
                    hard.</seg>
                <seg>Niet zo hard, zeg ik.</seg>
                <seg>Dan kan het in je verkeerde keelgat schieten.</seg>
                <seg>Hij knikt en zuigt verder.</seg>
                <seg>Ik kijk naar de twee giechelende kinderen en moet bijna huilen en ik weet dat
                    dit verdriet ouder is dan mijn zoon, dat het komt uit de tijd dat ik zelf twee
                    giechelende rotvrienden had.</seg>
                <seg>Hij zuigt weer luidruchtig aan zijn ijsje en dan schiet er een stuk ijs achter
                    in zijn keel.</seg>
                <seg>Hij rochelt, hoest, schraapt, kokhalst en ik sta naast hem en probeer me te
                    herinneren hoe je de Heimlich-manoeuvre uitvoert.</seg>
                <seg>Handen vlak onder het middenrif.</seg>
                <seg>Maar ik geloof dat het bij kinderen anders moet.</seg>
                <seg>Ik sla een paar keer tussen zijn schouderbladen.</seg>
                <seg>Mijn man en onze vrienden wandelen naar buiten.</seg>
                <seg>Help, roep ik.</seg>
                <seg>Hij stikt.</seg>
                <seg>Mijn zoon laat een lange harde boer en dan ligt er een stuk feloranje ijs op de
                    stoep.</seg>
                <lb/>
                <seg><del seq="20201020100703" type="context" evidence="744">D</del><add seq="20201020100703" type="context" evidence="776-781">Als d</add>e kinderen slapen<del seq="20201020100709" type="context" evidence="784-785"> en</del><add seq="20201020100710" type="context" evidence="786-793"> drinken</add> we<del seq="20201020100713" type="context" evidence="796-801"> zitten</del><add seq="20201020100714" type="context" evidence="802-805"> wijn</add> op het muurtje.</seg>
                <seg><del seq="20201020103324" type="typo" evidence="1355-1356"><add seq="20201020103322" type="rt" evidence="1354-1354">Be</add></del><add seq="20201020103324" type="rt" evidence="1358-1">We bespreken het bijna-stikken-incident-incident.</add></seg>
                <seg><add seq="20201020103335" type="rt" evidence="1402-1484">Mijn man zegt dat je niet moet roepen dat iemand stikt als hij bezig is te stikken.</add></seg>
                <seg><add seq="20201020103354" type="rt" evidence="1487-1518">Da<del seq="20201020103619" type="context" evidence="1596">t</del><add seq="20201020103621" type="context" evidence="1597">n</add> maak<del seq="20201020103623" type="context" evidence="1609">t</del><add seq="20201020103623" type="context" evidence="1610-1613"> je</add><del seq="20201020103423" type="context" evidence="1524-1532"> het alleen maar</del><add seq="20201020103454" type="context" evidence="1551-1554"> het</add><add seq="20201020103428" type="context" evidence="1533-1547"> alle<del seq="20201020103457" type="context" evidence="1567">s</del><add seq="20201020103458" type="context" evidence="1568-1572">maal</add> nog<del seq="20201020103634" type="context" evidence="1616-1620"> veel</del></add> erger.</add></seg>
                <seg><del seq="20201020100604" type="context" evidence="719-760">Het bijna-stikken-incident<del seq="20201020093837" type="context" evidence="166-175"> hebben we</del><add seq="20201020093839" type="context" evidence="176-178"> is</add> besproken, o</del><add seq="20201020100611" type="context" evidence="763">O</add>nze vriend vertelt<del seq="20201020100614" type="context" evidence="766-768"> nu</del> over de keer dat hij tijdens het vervangen van een lampje een elektrische schok kreeg en
                    zijn vrouw alleen maar naar haar telefoonscherm zat te staren.</seg>
                <seg>Ik zocht op wat je moet doen als iemand een elektrische schok krijgt, zegt onze
                    vriendin.</seg>
                <seg>Ze houdt van koken, maar verder is ze niet aards, net als ik.</seg>
                <seg>Een heleboel dingen vindt ze 'goor', dat woord gebruikt ze vaak.</seg>
                <seg>Vogels vind ze goor, tassen van slap leer, rijp fruit, oren waarvan de
                    oorlellen niet hangen, maar meteen doorgroeien in het gezicht.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Haar moeder komt over een paar dagen vanuit de hoofdstad naar het
                    familiehuis.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Daarom eet ik nu wat meer, zegt ze.</seg>
                <seg>Als zij er is kan het niet meer.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>O, zeg ik bezorgd.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Als we 's zomers hier zijn en mijn zussen zijn er ook, dan is mijn moeder de
                    hele dag aan het koken, maar ze wil niet dat we eten.</seg>
                <seg>Niet de vrouwen.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Jij wel hoor, zegt ze dan.</seg>
                <seg>Tegenover haar gasten is ze tolerant.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg><del seq="20201020101826" type="context" evidence="1060-1063">Mijn </del><add seq="20201020101829" type="context" evidence="1066-1071">Onze  </add>vriendin heeft niet, zoals ik, de vorm van een peer.</seg>
                <seg>Misschien had ik geen derde glas wijn moeten nemen.</seg>
                <seg>Dikke mensen kunnen mooi en lelijk zijn, net als dunne mensen, leer ik mijn
                    zoon.</seg>
                <seg>Hij mag geen man worden die vrouwen op hun omvang beoordeelt.</seg>
                <seg>Met je ogen zie je lang niet alles, is een zin uit <emph rend="italics">De kleine prins</emph> die ik vaak
                    tegen hem herhaal.</seg>
                <seg>Boeit niet, zegt hij dan<del seq="20201020093933" type="context" evidence="186-191"> want hij vindt het geen goed boek. Bovendien</del><add seq="20201020093939" type="context" evidence="192-203"><del seq="20201020093954" type="context" evidence="238-240">. W</del><del seq="20201020094214" type="context" evidence="328-335"><add seq="20201020093955" type="context" evidence="241-243">, w</add>ant h</del><del seq="20201020100830" type="context" evidence="814-816"><add seq="20201020094215" type="context" evidence="336-339">. H</add></del><add seq="20201020100831" type="context" evidence="817-824">, want h</add>ij </add><add seq="20201020101108" type="context" evidence="900-946">vindt <emph rend="italics">De kleine prins</emph> geen goed boek. B<del seq="20201020101117" type="context" evidence="947-952">Novend</del></add><add seq="20201020101118" type="context" evidence="953-960">ovendien </add>ziet<del seq="20201020093946" type="context" evidence="225-231"> hij</del><add seq="20201020101122" type="context" evidence="972-975"> hij</add> ook wel hoe ik mijn achterkant in de spiegel bekijk.</seg>
                <del seq="20201020102204" type="translocation" evidence="1114-1109"><seg><del seq="20201020100849" type="context" evidence="828-831">Onze </del><del seq="20201020101844" type="context" evidence="1075-1078"><add seq="20201020100850" type="context" evidence="833-836">M<del seq="20201020100851" type="typo" evidence="837-839">Ijn</del></add><add seq="20201020100852" type="context|continue" evidence="840-842">ijn </add></del><add seq="20201020101845" type="context" evidence="1080-1084">Onze </add>vriendin vertelt<del seq="20201020100909" type="context" evidence="846-849"> me weleens</del><add seq="20201020100912" type="context" evidence="851-856"> graag</add> over de tijd dat ze studeerde, toen ze van de
                    stress zo weinig at, hoe goed het voelde om zo mager te zijn<del seq="20201020100948" type="context" evidence="866-867">.</del><add seq="20201020101008" type="context" evidence="887">.</add></seg>
                <seg><del seq="20201020100945" type="context" evidence="861-864">Dan</del><add seq="20201020100949" type="context" evidence="868-881"><del seq="20201020101007" type="context" evidence="885-886"> en</del><add seq="20201020101009" type="context" evidence="890-891">En</add><del seq="20201020101220" type="context" evidence="1014-1017"> elke keer</del></add><del seq="20201020094050" type="context" evidence="268-270"> zeg</del><del seq="20201020094227" type="context" evidence="343-347"><add seq="20201020094051" type="context" evidence="271-276"> vraag</add></del><del seq="20201020101220" type="context|continue" evidence="1017"><add seq="20201020094228" type="context" evidence="348-351"> zeg</add></del><del seq="20201020101854" type="context" evidence="1088-1089"> ik</del><add seq="20201020101855" type="context" evidence="1090-1903"> dan</add><del seq="20201020094054" type="context" evidence="279-281"> dat</del><del seq="20201020094037" type="context" evidence="260-263"> dat niet klopt, dat</del><del seq="20201020094232" type="context" evidence="354-364"><add seq="20201020094055" type="context" evidence="282-285"> hoe</add> ze zich</del><del seq="20201020094057" type="context" evidence="288-293"> niet</del><add seq="20201020101226" type="context" evidence="1029-1036"> zeg<del seq="20201020101858" type="context" evidence="1096-1098"> dan</del></add><add seq="20201020101859" type="context" evidence="1099-1100"> ik</add><add seq="20201020094235" type="context" evidence="365-378"> dat je je <del seq="20201020101239" type="context" evidence="1040-1043"><add seq="20201020094412" type="context" evidence="441-452">volgens mij </add></del>niet</add> tegelijk gestresst en goed kan voelen en<del seq="20201020094249" type="context" evidence="388"> i<del seq="20201020094247" type="context" evidence="383">k</del><add seq="20201020094247" type="context" evidence="388-392">dan</add></del><del seq="20201020094303" type="context" evidence="406-409"><add seq="20201020094250" type="context" evidence="393-397"> dan</add></del> geef<add seq="20201020094253" type="context" evidence="400-402"> ik</add> haar een standje zoals veel vrouwen mij een standje geven als ik zelfondermijnende opmerkingen maak, maar ik ben ook jaloers, want als ik gestresst raak<del seq="20201020094115" type="context" evidence="298-301"> krijg ik honger</del><add seq="20201020094120" type="context" evidence="303-313"> ga ik eten</add>.</seg>
                <seg>Zij vindt zichzelf vast de mooiste ons twee, misschien gaat ze daarom wel graag
                    met me om.</seg>
                <seg>Ze noemt me stijlvol, maar nooit mooi.</seg>
                <seg>Mijn man<add seq="20201020094320" type="context" evidence="413-437">, die me wel mooi noemt,</add> zegt dat ik me te veel verlies in de gedachtengang van anderen, dat ze
                    vaak iets<add seq="20201020094136" type="context" evidence="317-321"> heel</add> anders denken dan ik vermoed.</seg>
                <seg>Het venijn zit in je eigen hoofd, zegt hij.</seg>
                <seg>En: Vul me niet in!</seg>
                <seg>als we ruzie hebben.</seg>
                <lb type="indent"/></del>
                <seg>Hoe gaat het met je, vraagt onze vriend nu aan mij en hij vraagt waarom ik na
                    het eten zo stil werd, of het kwam door zijn geklets.</seg>
                <seg>Ik haat mezelf als ik zo word, zegt hij.</seg>
                <seg>Als ik me ongemakkelijk voel ga ik hard praten.</seg>
                <seg>Hij vertelt dat hij de hele dag al het gevoel heeft dat er een laagje plastic
                    om hem heen zit, alsof hij in een luchtdichte verpakking zit.</seg>
                <seg>Dat komt door het weer, zeg ik, het is benauwd.</seg>
                <seg>Toen ik vanavond de keuken inkwam, zegt hij, en jullie daar al zaten te drinken
                    en lachen dacht ik: Dit kan ik vandaag niet aan.</seg>
                <seg>Over zijn vakgebied kan hij altijd praten.</seg>
                <seg>Als hij denkt aan de ecologische geesteswetenschappen wordt hij rustig.</seg>
                <seg>Ik herinner me zijn lezing <emph rend="italics">De bikinilijn van Theodor Adorno en het einde van
                    saai weer</emph> waar mijn man en ik geen woord van hadden begrepen.</seg>
                <seg>Mijn werk is mijn redding, zegt hij.</seg>
                <seg>Hij vertelt over jeugd in Florida, over de armoede, zijn kettingrokende moeder
                    die drie slechtbetaalde baantjes had en daardoor nooit thuis was.</seg>
                <seg>Als hij uit school kwam stond hij net zo lang bij de deur met zijn sleutelbos
                    te rammelen tot hij zijn stiefvader, die altijd thuis was, o shit hoorde zeggen
                    en naar zijn slaapkamer rennen, want hij hoefde hem niet nog eens naakt aan te
                    treffen op die belachelijk grote nepleren leunstoel van hem, zijn pik in zijn
                    ene hand en de afstandbediening in de andere.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Onze vriendin zegt dat ze zich op het moederschap heeft gestort om niet te
                    hoeven voelen hoe verwoestend haar eerste huwelijk was.</seg>
                <seg>Verwoestend is alles wat ze over haar eerste huwelijk kwijt wil.</seg>
                <seg>Gelukkig kreeg ze met die man geen kind en wel met haar tweede man, onze
                    vriend, van wie ze een paar maanden na hun ontmoeting zwanger was.</seg>
                <seg>Ik begin nu pas een beetje mijn oude zelf te worden, zegt ze.</seg>
                <seg>Ze bedoelt de zelf die in kleine boekwinkeltjes bijzondere uitgaven van
                    poëziebundels koopt, die 's avonds lange brieven schrijft aan fictieve figuren
                    of in leegstaande panden kunstfeestjes organiseert, die zonder eerst te hoeven
                    gaan liggen haar strakke spijkerbroek dichtritst.</seg>
                <seg><del seq="20201020102115" type="context" evidence="1105-1108">Ze was vergeten hoe dat allemaal voelde.</del></seg>
                <add seq="20201020102301" type="translocation" evidence="1132-1133"><seg><del seq="20201020102302" type="context" evidence="1138-1141">Onze vriendin </del><add seq="20201020102305" type="context" evidence="1144-1146">Ze </add>vertelt<del seq="20201020102325" type="context" evidence="1150-1156"> graag</del> over de tijd dat ze studeerde, toen ze van de stress zo weinig at, hoe goed het voelde om zo mager te zijn<del seq="20201020102341" type="context" evidence="1160-1167">. En dan</del><add seq="20201020102345" type="context" evidence="1168-1173"><del seq="20201020102359" type="context" evidence="1202-1206"> en i</del><add seq="20201020102401" type="context" evidence="1207-1210">. I</add>k</add> zeg<del seq="20201020102345" type="context" evidence="1194-1196"> ik</del> dat je je niet tegelijk gestresst en goed kan voelen en<add seq="20201020102411" type="context" evidence="1214-1216"> ik</add> geef<del seq="20201020102413" type="context" evidence="1231-1233"> ik</del> haar een standje zoals veel vrouwen mij een standje geven als ik zelfondermijnende opmerkingen maak, maar ik ben ook jaloers, want als ik gestresst raak ga ik eten.</seg>
                    <seg>Zij vindt zichzelf vast de mooiste ons twee, misschien gaat ze daarom wel graag met me om.</seg>
                    <seg>Ze noemt me stijlvol, maar nooit mooi.</seg>
                    <seg>Mijn man, die me wel mooi noemt, zegt<add seq="20201020102428" type="context" evidence="1237-1241"> vaak</add> dat ik me te veel verlies in de gedachtengang van anderen, dat ze<del seq="20201020102435" type="context" evidence="1245-1248"> vaak</del><add seq="20201020102436" type="context" evidence="1249=1255"> meestal</add> iets heel anders denken dan ik vermoed.</seg>
                    <seg>Het venijn zit in je eigen hoofd, zegt hij.</seg>
                    <seg>En: Vul me niet in! als we ruzie hebben.</seg></add>
                <lb/>
                <seg>Vandaag trakteer ik<del seq="20201020094600" type="context" evidence="457-469"> onze vriendin</del><add seq="20201020094603" type="context" evidence="470-474"> haar</add> op cocktails.</seg>
                <seg><del seq="20201020094611" type="context" evidence="477-478">Ze </del><add seq="20201020094612" type="context" evidence="480-486">Eerst </add>stribbelt<add seq="20201020094615" type="context" evidence="489-491"> ze</add> tegen.</seg>
                <seg>Wij hebben meer geld, zegt ze.</seg>
                <seg>Je hoeft echt niet te betalen.</seg>
                <seg>Geen probleem, antwoord ik<del seq="20201020094624" type="context" evidence="495-497">, e</del><add seq="20201020094625" type="context" evidence="498-501">. E</add>cht.</seg>
                <seg>Want ik weet dat ze geen grote drinker is.</seg>
                <seg>Op het terras van het plaatselijke hotel vertelt ze dat ze het mist om verliefd
                    te zijn.</seg>
                <seg>Dat spannende, fladderige, zegt ze.</seg>
                <seg>Niet het pornografische.</seg>
                <seg>Het moment dat ze hem uit hun broek halen en het echte neuken begint, dat heb
                    ik eigenlijk altijd goor gevonden, jij niet?</seg>
                <seg>Nee, zeg ik.</seg>
                <seg>Hoewel ik oudere lesbiennes de laatste tijd ineens aantrekkelijk vind.</seg>
                <seg>De soort die pakken draagt, kort haar heeft en zich gedraagt alsof ze wel weet
                    wat ze met je aan moet.</seg>
                <seg>Dat is een cliché, zeg ik gauw.</seg>
                <seg>Dat weet ik ook wel, een heteroseksuele vrouw van boven de veertig die zichzelf
                    niet meer aantrekkelijk vindt omdat de gemiddelde heteroseksuele man liever naar
                    jongere vrouwen kijkt, die alleen begeerte kan voelen als een ander haar
                    begeerlijk vindt, die daarom haar aandacht verlegt naar vrouwen die eruit zien
                    als een man.</seg>
                <seg>Alsof die vrouwen daarop zitten te wachten.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Ze begint over de theorieën van verlangen die ze met haar filosofiestudenten
                    behandelt en het valt me op dat ze speciaal voor mij eenvoudige woorden gebruikt
                    en toch dwalen mijn gedachten af naar een moment op het strand, een paar dagen
                    geleden, toen we met zijn allen in het laatste smalle strookje schaduw zaten en
                    ik mezelf <emph rend="italics">hot</emph> noemde.</seg>
                <seg>I'm hot, riep ik.</seg>
                <seg>I'm a hot woman!</seg>
                <seg>Het was een grapje, ik bedoelde dat ik het warm had, maar iedereen zweeg en ik
                    hoorde ze denken.</seg>
                <seg>Opnieuw krimp ik ineen van schaamte.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Vrouwen verlangen niet zelf, zegt onze vriendin, maar via een ander.</seg>
                <seg>Ze ontkennen zichzelf en daarom haten ze zichzelf.</seg>
                <seg>Ze zegt dat ze jaloers is op het androgyne uiterlijk van de tieners en
                    twintigers van nu, dat ze zich ook zo had gekleed als dat in onze tijd gewoon
                    was geweest, dat ze, net als haar studenten, niet gelooft dat er een wezenlijk
                    verschil tussen mannen en vrouwen bestaat.</seg>
                <seg>Ik zeg dat haar man zichzelf ook haat.</seg>
                <lb/>
                <seg>Op de dag dat de moeder van onze vriendin in het dorp aankomt draag ik een
                    wijde maxi-jurk met ballonmouwen die, als ik uit de wind blijf, mijn peervorm
                    verhult.</seg>
                <seg>Vanavond eten we zalm, zegt de moeder tegen ons als ze uit haar auto
                    stapt.</seg>
                <seg>Dreigend houdt ze een volle boodschappentas omhoog.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Het grootste deel van de dag staat ze in de keuken, een tenger figuurtje in een
                    gigantisch keukenschort.</seg>
                <seg>Of ze zit in de woonkamer op de bank en kijkt tv.</seg>
                <seg>Ik zie haar achterhoofd door het raam als ik in de voortuin onder de pijnboom
                    zit met mijn telefoon.</seg>
                <seg>Ze heeft asblond geverfd kort haar en een smalle nek.</seg>
                <seg>Ze kijkt naar een nieuwsreportage over de plaatselijke bosbranden.</seg>
                <seg>Ik werk aan een activistische Instagram-story over varkens.</seg>
                <seg>Een schrijver die ik ken publiceerde vandaag een column over de EU-campagne die
                    Zuid-Europese jongeren ertoe moet bewegen meer varkensvlees te eten.</seg>
                <seg>Letstalkaboutpork is de hashtag die hun eetlust moet opwekken.</seg>
                <seg>De schrijver roept iedereen op de hashtag te kapen in posts over de misdadige
                    mishandeling van varkens in de varkenshouderij.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Varkens schuren onophoudelijk langs de stangen van hun veel te smalle kooien in
                    een wanhopige poging tot contact, schrijf ik.</seg>
                <seg>#Letstalkaboutpork.</seg>
                <seg>Vanmorgen maakte ik een foto van het roze marmer in onze badkamer dat als
                    achtergrondje moet dienen bij die tekst.</seg>
                <seg>Alleen krijg ik de letters er niet mooi in.</seg>
                <seg>Bovendien zijn de screenshots van de column niet meer goed leesbaar zodra ik ze
                    in mijn story zet.</seg>
                <seg>Met mijn wijsvinger timmer ik op het scherm van mijn telefoon.</seg>
                <seg>Godverdomme, zeg ik steeds en dan zeg ik flikker op en smijt het toestel een
                    eindje verder in het dorre gras.</seg>
                <seg>Ik sluit mijn ogen, haal diep adem, vraag me af of het woord flikker in deze
                    context kwetsend is en reik naar mijn telefoon om het op te zoeken.</seg>
                <seg>Kwaaie pier, zegt mijn man als ik zo word.</seg>
                <seg>Zijn vader werd ook altijd kwaad op de dingen.</seg>
                <seg>Als hij geen aluminiumfolie uit de houder kreeg rukte hij het ding van de muur
                    en stampte het in elkaar.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Bij mensen houd ik me in.</seg>
                <seg>Volgens mijn man ga ik me dan ineens tuttig gedragen, maar hij is zelf ook
                    ingehouden.</seg>
                <seg>Als we ruzie hebben exploderen we allebei, dan laat ik<add seq="20201020102738" type="context" evidence="1264-1273"> eindelijk</add> alle woorden komen en
                    dat voelt goed, net als eten als ik alleen ben, maar daarna komt ook het
                    zelfverwijt, want er gaat altijd iets kapot, in mijn zoon vooral<del seq="20201020094902" type="context" evidence="512">,</del><add seq="20201020094903" type="context" evidence="515">.</add><del seq="20201020094905" type="context" evidence="517-535"> als hij erbij
                        is, s</del><add seq="20201020094908" type="context" evidence="537"> S</add>oms zie ik het gebeuren, in zijn gezicht, zijn smalle schouders, en toch
                    kan ik niet stoppen, misschien is het meer als kotsen, of bevallen, de kracht
                    waarmee het komt.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>De nek van de moeder van onze vriendin is zo smal dat iemand met grote handen
                    haar met één hand zou kunnen wurgen.</seg>
                <seg>Onze vriend komt net het huis uit lopen.</seg>
                <seg>Wil je nog wat doen vandaag, vraagt hij.</seg>
                <seg>Ik zeg dat ik mijn story over varkens nog moet afmaken en hij loopt door naar
                    het muurtje en steekt daar een sigaret op.</seg>
                <seg>Zouden ze zich al aan me ergeren, vraag ik me af.</seg>
                <seg>Toen we gisteren pizza gingen halen riep ik dat ik zou betalen en toen kon ik
                    mijn portemonnee niet vinden, maar dat was geen smoes<del seq="20201020095045" type="context" evidence="548-550">. H</del><add seq="20201020095046" type="context" evidence="551-554">, <add seq="20201020095111" type="context" evidence="557-565">ik heb <del seq="20201020095113" type="typo" evidence="566-567">la</del></add><del seq="20201020095115" type="typo" evidence="570-571"><add seq="20201020095114" type="context" evidence="568-569">ak</add></del><del seq="20201020095119" type="context" evidence="585-598"><add seq="20201020095117" type="context|continue" evidence="572-584">mijn hele tas</add></del><add seq="20201020095128" type="context|continue" evidence="600-6652">de hele inhoud van mijn tas over<add seq="20201020095233" type="context" evidence="688-689"> de</add> tafel<del seq="20201020095218" type="context" evidence="667-673"> gegooid</del><del seq="20201020100145" type="context" evidence="698-706"><add seq="20201020095220" type="context" evidence="674-681"> verspre<del seq="20201020095222" type="typo" evidence="682">o</del></add><add seq="20201020095222" type="context|continue" evidence="683-684">id</add></del><del seq="20201020102814" type="context" evidence="1284-1290"><add seq="20201020100147" type="context" evidence="707-713"> gegooid</add></del><del seq="20201020102824" type="context" evidence="1300-1308"><add seq="20201020102815" type="context" evidence="1291-1299"> verspreid</add></del><add seq="20201020102825" type="context" evidence="1309-1317"> gekieperd</add>, maar </add>h</add>ij zat in mijn andere tas, bleek later.</seg>
                <seg>Ik groeide niet op in armoede, zoals hij.</seg>
                <seg>Pas toen ik volwassen werd raakte ik blut en dat ben ik de rest van mijn leven
                    gebleven.</seg>
                <seg>Zouden ze me gulzig vinden, ik heb hier steeds zo'n honger, ik krijg haast als
                    er eten op tafel staat, alsof er niet genoeg is en de anderen me voor zullen
                    zijn, altijd die angst iets tekort te komen, tekort te schieten, tekort te
                    worden gedaan en dat is ook het gevoel waarover de kranten steeds schrijven,
                    omdat het gevaarlijk is, een bron van rechts-extremistisch denken.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Ze zullen me op zijn minst gespannen vinden.</seg>
                <seg>Mijn man zegt dat ik altijd zo gespannen ben.</seg>
            </p>
            <p>
                <add seq="20201020103011" type="focus" evidence="1319-1329">Focus events<lb/><lb/>
                    <media url="Google" mimeType="internet"><desc>CTRL F vriendin</desc></media></add>
                <lb/>
                <add seq="20201020163726" type="focus" evidence="285">
                    <media url="Google" mimeType="internet"><desc>adorno the end of boring weather - Google zoeken</desc></media></add>
                <lb/>
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>