<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Zorgvlied</title>
                <author>Roos van Rijswijk</author>
                <respStmt>
                    <name>Lamyk Bekius</name>
                    <resp>encoding scheme, TEI customization, encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p corresp="section">Zorgvlied</p>
                <p corresp="session">7</p>
                <p corresp="version">7</p>
                <p corresp="total_versions">7</p>
                <p corresp="name">Roos_VanRijswijk</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>
                    <l>Date: 10-12-2020</l>
                    <l>Start time: 17:06:13</l>
                    <l>Duration: 01:02:23</l>
                </p>
                <p><linkGrp>
                    <link prev="06_s06" n="07_s07" next="#"/>
                </linkGrp></p>
                <p>
                    <material corresp="01_s00">Sessie-versie 1</material>
                    <material corresp="02_s01">Sessie-versie 2</material>
                    <material corresp="03_s02">Sessie-versie 3</material>
                    <material corresp="04_s03">Sessie-versie 4</material>
                    <material corresp="05_s05">Sessie-versie 5</material>
                    <material corresp="06_s06">Sessie-versie 6</material>
                    <material corresp="07_s07">Sessie-versie 7</material>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <seg><add seq="20201210172134" type="nt" evidence="216-224"><emph rend="bold">Zorgvlied</emph></add></seg>
                <add seq="20201210172124" type="layout" evidence="208-211"><lb/><lb/></add>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'Kijk', zeg ik tegen mijn moeder, 'daar is iemand ontsnapt.'</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Mijn moeder <del seq="20201210173749" type="context" evidence="360-373">kijkt naar het</del><add seq="20201210173751" type="context" evidence="374-399">volgt mijn vinger naar het</add> gebarsten grafmonument<del seq="20201210173800" type="context" evidence="410-413"> dat ik aanwijs</del> en rilt.</seg>
                <seg>Ze rookt een sigaret.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'Gatverdamme,' zegt ze.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'Nee,' zeg ik, 'lekker juist, laat de doden ook een luchtje scheppen.'</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>In onze familie praat je niet<del seq="20201210173817" type="context" evidence="422-426"> meer</del> over de doden.</seg>
                <seg>Ik heb aan de doden gevraagd of ze dat niet vervelend vonden waarop ik wat
                    korzelig terugkreeg dat zij het ook heus niet de hele tijd over de levenden
                    hadden.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Waarover dan wel, vroeg ik.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Dingen die jij niet begrijpt, zeiden ze.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Ik zei <add seq="20201210173848" type="context" evidence="438-442">maar </add>niet dat het op z'n minst wonderlijk te noemen is dat ze met hun
                    desinteresse in het levende leven wel te pas en te onpas k<del seq="20201210173842" type="context" evidence="432-433">wa</del><add seq="20201210173843" type="context" evidence="434">o</add>men spoken.</seg>
                <seg>Het is tenslotte typisch iets voor ons om iets heel stellig te beweren en
                    vervolgens compleet tegenovergesteld te handelen.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Het grindpad knerpt onder onze zolen.</seg>
                <seg>We zijn hier vrijwel alleen, de enige andere levende ziel die we tegenkwamen
                    was een Aziatische man met tussen zijn tanden een roze roos en in iedere hand
                    een <del seq="20201210173135" type="context" evidence="257-260">gieter</del><add seq="20201210173153" type="context" evidence="259-272">reddingsvest</add>.</seg>
                <seg>De doden houden zich vooralsnog rustig, al merk ik aan het zachte geschuif en
                    geritsel om ons heen dat ze ieder moment kunnen arriveren.</seg>
                <seg>Ik ben geen roker, vraag toch een sigaret aan mijn moeder.</seg>
                <seg>Ze weet niet dat <del seq="20201210173933" type="context" evidence="449-452">je hier niet mag </del><add seq="20201210173936" type="context" evidence="451-456">dat </add>roken<add seq="20201210173940" type="context" evidence="460-464"> <del seq="20201210173941" type="typo" evidence="465-468">jier</del></add><add seq="20201210173942" type="context|continue" evidence="469-484">hier verboden is</add>.</seg>
                <seg>Spierwit, zijn de wolken die we uitblazen, de herfst is dun en koud; als je
                    hard op de grond stampt verliezen alle bomen binnen een straal van vijf meter
                    hun blad.</seg>
                <seg>Normaal gesproken zouden we op een middag als deze in een café zijn gaan zitten
                    om te veel wijn te drinken, ons diner te doen met bittergarnituur, mensen te
                    kijken.</seg>
                <seg>Maar dat kan niet, en we hebben alle straten en parken nu wel gezien.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'Ik hoop dat de kroegen snel weer opengaan<add seq="20201210174016" type="context" evidence="492">,</add>' zegt mijn moeder alsof ze mijn
                    gedachten leest<del seq="20201210174020" type="context" evidence="498">,</del><add seq="20201210174020" type="context" evidence="499">.</add> <del seq="20201210174026" type="context" evidence="504">m</del><add seq="20201210174027" type="context" evidence="506">M</add>isschien doet ze dat ook wel, misschien hebben we allemaal wel
                    een onaards talent meegekregen.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'Ja,' antwoord ik, 'ik hoop het ook, <del seq="20201210174042" type="context" evidence="513-516">misschien als er een vaccin is</del><add seq="20201210174045" type="context" evidence="515-540">er moet een vaccin komen</add>.'</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Mijn moeder wijst een glimmende grafsteen aan met daarin het portret van een
                    gezette man en een herdershond gegraveerd.</seg>
                <seg>Ik wijs op een steen met slechte poëzie.</seg>
                <seg>Achter me hoor ik nieuwe voetstappen knerpen, rustig, ik ruik het parfum van
                    mijn oma.</seg>
                <seg>Mijn moeder heeft niet door dat haar moeder er is - ik heb haar nooit verteld
                    van dit fenomeen, ben het niet van plan ook, ze zou me niet geloven of
                    verdrietig worden.</seg>
                <seg>Nogmaals, over de doden praten we niet.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Loop eens recht, zegt mijn oma, Eet je wel genoeg?</seg>
                <seg>Vervolgens lacht ze <del seq="20201210174218" type="context" evidence="559-562">heel erg hard </del><add seq="20201210174223" type="context" evidence="561-578">haat vette lach </add>om een grafmonumentje in de vorm van een
                    dolfijn.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Kunnen jullie niet iets doen, vraag ik aan oma, Zorgen dat de ziekte verdwijnt,
                    een kroeg opengooien.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Ik ben God niet, zegt ze.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Bestaat die dan?</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Natuurlijk niet, wat een onzin, stel je niet zo aan.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'Weet je wie er dood is,' zegt mijn moeder, 'de man van Janneke.'</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'Peter?'</seg>
                <seg>zeg ik, 'Wat erg!'</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'Jij denkt altijd dat Peter de man van Janneke is.</seg>
                <seg>Ik bedoel Theo.'</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Dat was toch een zak, zegt oma.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'Wat zielig voor haar,' zeg ik.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Mijn moeder blijft stilstaan bij een heel oude, liggende steen.</seg>
                <seg>Ook weer gebarsten.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'Daar past precies een arm door,' zeg ik en mijn moeder zegt dat ik even op
                    moet houden en mijn oma lacht zo hard dat ze eindigt in een hoestbui.</seg>
                <seg>Haar moeder slaat haar op de rug.</seg>
                <seg>Ze kijkt misprijzend naar de sigaret tussen mijn vingers.</seg>
                <seg>Ik houd hem voor haar op en ze neemt een hijs, mijn overgrootmoeder.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Gezellig hier, zegt ze met een uitgestorven accent.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Alles is dicht, legt mijn oma uit.</seg>
                <seg>Haar moeder is al even niet meer langsgeweest.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Oorlog?</seg>
                <seg>Vraagt mijn overgrootmoeder.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Nee, leg ik uit, een pandemie.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'Kloteweer,' zegt mijn moeder, ze trekt haar kraag op.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Ook ik voel de kou aan mijn botten kluiven.</seg>
                <seg>Alleen de doden hebben weer eens nergens last van; mijn oma draagt een mooie
                    trui en haar moeder een schort, waarschijnlijk besloot ze halvewege het
                    schoonmaken even op bezoek te komen.</seg>
                <seg>Ze sjokken onaangedaan achter ons aan en delen mijn sigaret.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Hoewel ik altijd dacht dat ik enorm bang zou worden bij het zien van een geest,
                    voelde het de eerste keer dat mijn oma verscheen nogal vanzelfsprekend.</seg>
                <seg>Misschien omdat ik sinds ze zo'n vijftien jaar geleden stief haast iedere nacht
                    van haar heb gedroomd.</seg>
                <seg>Het kan zijn dat ze er als een verkenner opuit was gestuurd - naar die dingen
                    vraag ik niet meer omdat ik het antwoord niet begrijp.</seg>
                <seg>Het was een krappe maand voor de ziekte in Nederland arriveerde.</seg>
                <seg>Ik zat overspannen thuis, sliep niet meer, dacht dat ik gek werd, staarde
                    voornamelijk naar mijn muur, merkte ook nog eens op dat ik het enige
                    schilderijtje dat ik bezit steeds minder scherp leek te zien.</seg>
                <seg>Oma stond zomaar naast me toen mijn ogen op een dinsdagochtend werden
                    gecontroleerd door de opticiën, die haar uiteraard niet waarnam.</seg>
                <seg>Ik kon tegelijkertijd met haar praten en met de man die me verweet mijn lenzen
                    niet vaak genoeg schoon te maken: met mijn oma in mijn hoofd en met de man
                    hardop.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Hier ben ik voor gemaakt, dacht ik terwijl ik moeiteloos twee gesprekken<del seq="20201210174413" type="context" evidence="589-592"> tegelijk</del> gaande hield, dit is waar mijn rare brein voor bedoeld is.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>De opticien gaf me nieuwe, ademende contactlenzen mee en mijn oma verbaasde
                    zich terwijl we terugliepen naar mijn woning over de drukte in de stad (mijn
                    stad, zei ze), smartphones en mijn ouwe kop.</seg>
                <seg>Het viel me tegen dat ze niet op de hoogte was van mijn leven - hoewel ik niet
                    in God of geesten geloof had ik zo vaak aan haar gedacht dat ik meende dat er
                    toch wel iets tot haar doorgedrongen moest zijn.</seg>
                <seg>Ik bedoel: soms voelde ik haar aanwezigheid haast fysiek.</seg>
                <seg>Als ik aardappels precies dun genoeg schilde, of als ik weer eens heel erg
                    verliefd was op iemand waarvan ik wist dat ze hem of haar nooit zou
                    ontmoeten.</seg>
                <seg>Als ik door de drukke of nachtstille stad liep, een nieuwe baan kreeg of een
                    opleiding afrondde, als ergens de geur van gerookte paling of vochtige kelder
                    hing.</seg>
                <seg>En nu liep ze naast me en zei ze dat ze daar allemaal niet bij geweest
                    was.</seg>
                <seg>Dus toen we de acht trappen naar mijn kamer opstiefelden moest ik haar
                    uitleggen dat het tegenwoordig voor kunstenaars van halverwege de dertig heel
                    normaal is om op kamers te wonen.</seg>
                <seg>Ik vroeg haar natuurlijk wat zij al die tijd gedaan had, na haar dood, en ze
                    probeerde het uit te leggen maar ik begreep geen van de woorden die ze
                    gebruikte.</seg>
                <seg>Ze kon de taal niet vinden om het duidelijk te maken.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Vreemd, zei ik.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Ja, zei zij.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Ik schonk ons, ook al was het nog geen tien uur 's ochtends, een glas wijn
                    in.</seg>
                <seg>Ik zei dat ik even niet aan het werk was, dus dat dat best kon.</seg>
                <seg>Na haar vertrek ruimde ik de wijn en de glazen op.</seg>
                <seg>Uit de fles was maar een glas geschonken en haar glas was leeg en schoon.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'Belachelijk,' zegt mijn moeder.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>We staan stil bij een grafmonument ter grootte van een bescheiden tempel.</seg>
                <seg>Een groteske engel bewaakt de namen van een gestorven familie.</seg>
                <seg>Mijn moeder blaast een laatste rookwolk uit.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Bespottelijk, vinden ook mijn oma, haar moeder en de moeder van haar moeder -
                    een kleine, vermoeide vrouw met de overhangende oogleden die we allemaal
                    hebben.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'Dat ding is groter dan mijn kamer,' zeg ik.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>De geesten zeggen dat ik niet zo veel zelfmedelijden moet hebben.</seg>
                <seg>Er wordt over armoede, krottenwijken en oorlogen gemompeld.</seg>
                <seg>Een van de vrouwen slaat pesterig tegen de stam van een boom zodat ik de regen
                    van een uur eerder in mijn haren voel.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'Wat was dat ineens?'</seg>
                <seg>Mijn moeder kijkt omhoog.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'Een spook,' zeg ik.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'Ophouden nou.'</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>We lopen verder en hebben ons gesprek over de loterij.</seg>
                <seg>We doen er allebei niet aan mee, maar als een van ons zou winnen zouden we voor
                    iedereen huizen kopen.</seg>
                <seg>Sinds kort heb ik een nieuw plan met het fortuin; één enorme villa waarin
                    iedereen van wie ik houd mag komen wonen.</seg>
                <seg>Ik zal elke dag voor ze koken in het hart van het huis; een keuken met een
                    blokjesvloer van echte tegels.</seg>
                <seg>Toen ik thuiszat, zonder slaap, met dat onscherpe schilderijtje, ben ik gaan
                    oefenen.</seg>
                <seg>Curry, risotto, visschotels om voor te sterven.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Als er geld over is, gaan we verder, kopen we erg mooie kleren en kunst.</seg>
                <seg>Hoe dan ook geen grafmonumenten.</seg>
                <seg>Wij worden niet begraven maar uitgestrooid.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'Ben je alweer <del seq="20201210171932" type="context" evidence="193-196">helemaal </del><add seq="20201210171934" type="context" evidence="195-202">volop </add>aan het werk?' vraagt mijn moeder.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'Ja,' zeg ik, al weet ik niet zeker of het helemaal waar is.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Als we langs een lief graf vol bolchrysanten en kaars<del seq="20201210174709" type="typo" evidence="608">t</del>jes op batterijen lopen,
                    er staat zelfs een fles sherry naast, zeg dat ik het wel mooi vind dat mensen zo
                    goed voor hun doden zorgen.</seg>
                <seg>Dat het een manier van zingeving is, of troost.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'Nah,' doet mijn moeder, ze stampt om haar voeten warm te krijgen over het
                    grind, 'ik vind het een beetje ziek.'</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Ze ziet niet hoe haar moeder de fles sherry opent, er even aan ruikt en
                    tevreden een slok neemt voor ze hem weer keurig op dezelfde plaats
                    terugzet.</seg>
                <seg>Mijn overgrootmoeder steekt een chrysantje uit een van potten in haar
                    knot.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Aan een smal modderpad dat er niet officiëel uitziet staat een stevige vrouw
                    met ravenzwart haar en een gebruinde huid.</seg>
                <seg>Mijn over-overgrootmoeder steekt haar hand <del seq="20201210175128" type="context" evidence="617">in </del><add seq="20201210175130" type="context" evidence="619-626">op in </add>herkenning<del seq="20201210175134" type="context" evidence="631-634"> op</del>.</seg>
                <seg>Ze wisselen wat woorden in <add seq="20201210175143" type="context" evidence="641-644">een </add>Amsterdams dat zo plat en oud is dat ik alleen uit
                    de toon op kan maken dat ze blij zijn elkaar te zien.</seg>
                <seg>Weer een nieuwe.</seg>
                <seg>Na het eerste bezoek van mijn oma nam ze steeds meer moeders mee.</seg>
                <seg>De meeste zijn hoewel nors vrij vriendelijk, maar van sommige dames verwelken
                    de planten in mijn kamer en er is er een - aan haar kleding te zien stamt ze uit
                    de achttiende eeuw - die na haar vertrek een hevige visgeur achterlaat die dagen
                    blijft hangen.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Mijn moeder draait zich abrupt naar het paadje.</seg>
                <seg>Zonder iets te zeggen slaat ze het in, we moeten bukken om langs een
                    overhangende hulststruik te komen.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'Ik vind het een beetje raar dat we dit doen,' zegt ze, alsof het mijn schuld
                    is dat we straks de hulst uit onze sjaals moeten pulken.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>J<del seq="20201210175257" type="context" evidence="674">e</del><add seq="20201210175258" type="context" evidence="675-677">íj</add> b<del seq="20201210175301" type="context" evidence="681">é</del><add seq="20201210175301" type="context" evidence="682">e</add>nt een beetje raar, grapt een van de oermoeders.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Nee, jullie zijn lekker, zeg ik.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Het zijn er inmiddels zo veel dat het wel een familieverjaardag lijkt, en
                    niemand houdt genoeg afstand.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'Ruik ik nou zalm?'</seg>
                <seg>Mijn moeder snuift aan haar sjaal om te controleren of ze het zelf niet
                    is.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>De vrouw met het zwarte haar gaat ons voor.</seg>
                <seg>Ze probeert mijn moeder bij de hand te nemen en raakt <del seq="20201210175327" type="context" evidence="689-703">een beetje </del>van haar stuk
                    als dat niet lukt.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Ze is er niet meer, zegt mijn overgrootmoeder.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Nadat mijn moeder door een bezorgwagen van Albert Heijn was doodgereden <del seq="20201210175405" type="context" evidence="714-717">om </del><add seq="20201210175406" type="context" evidence="716-720">en </add>in
                    een ziekenhuis weer tot leven <del seq="20201210175410" type="context" evidence="725-728">te </del><add seq="20201210175411" type="context" evidence="727-734">was ge</add>komen, vroeg ik of ze zich kon herinneren hoe
                    het was om gestorven te zijn.</seg>
                <seg>Ze kon zich helemaal niets herinneren, ook niet van het leven.</seg>
                <seg>Haar geheugen hield informatie zo'n twee minuten vast.</seg>
                <seg>Ik schreef een briefje voor haar, legde het naast haar bed.</seg>
                <seg>Er stond op dat het maart was, dat ze was aangereden, dat iedereen op de hoogte
                    was en dat het steeds beter met haar ging.</seg>
                <seg>Mijn oma en de anderen waren de eerste dagen dat ik door een doodsbange stad
                    naar het ziekenhuis fietse nooit in de buurt, tot er ineens eentje op mijn
                    bagagedrager zat.</seg>
                <seg>Ik kon haar niet zien maar voelde door mijn T-shirt heen dat haar handen ruw
                    waren.</seg>
                <seg>Ze zei niets, ik ook niet, en toen ik bij de fietsenrekken afstapte was ze
                    alweer verdwenen.</seg>
                <seg>Ik wist niet of het iets betekende, of er überhaupt nog iets van betekenis te
                    vinden zou zijn in een dichte wereld, een moederloos en stil bestaan.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Mijn moeder begon zich langzaam de dingen weer te herinneren.</seg>
                <seg>Bijna alles <add seq="20201210170745" type="context" evidence="24-39">- <del seq="20201210170852" type="context" evidence="40-50">mijn naam, </del></add><add seq="20201210170854" type="context|continue" evidence="51-76"><del seq="20201210170902" type="context" evidence="82-85">haar </del><add seq="20201210170903" type="context" evidence="84-89">het </add>jaar waarin we leven, </add><add seq="20201210170918" type="context" evidence="93-136">het boek waarin ze bezig was, de pandemie - </add>kwam terug, behalve haar dood.</seg>
                <seg>Op de dagen dat ik niet naar het ziekenhuis ging, of later naar <del seq="20201210175526" type="context" evidence="758-767">mijn moeders </del><add seq="20201210175529" type="context" evidence="768-772">haar </add>huis om <del seq="20201210175523" type="context" evidence="749-752">haar </del>boodschappen te brengen, zat ik met een vriendin aan de grachten
                    van een lege stad.</seg>
                <seg>Tussen ons in anderhalve meter en een stuk of wat geesten die de restjes uit
                    onze flesjes bier dronken, mijn sigaretten pikten en de chipskruimels van mijn
                    vingers likten.</seg>
                <seg>Mijn oma was er soms ook, ze luisterde naar onze gesprekken of praatte
                    erdoorheen over haar herinneringen aan het stuk stad waar we zaten.</seg>
                <seg>Zij wilde me heus vertellen over het tijdelijke heengaan van haar dochter - de
                    doden schuwen de dood niet en treuren er niet <del seq="20201210175601" type="context" evidence="782-786">over</del><add seq="20201210175603" type="context" evidence="784-785">om</add>.</seg>
                <seg>Maar die taal.</seg>
                <seg>Op het moment dat ze erover begon kreeg haar stem een toon die het levende oor
                    niet kan volgen en een vorm waar nauwelijks woorden in herkenbaar zijn.</seg>
                <seg>Dan weer klonk het als iets tussen zingen en blazen in, dan tussen schreeuwen
                    en het geluid van applaus, dan opende haar mond wel maar gebeurde er niets met
                    mijn trommelvliezen; in plaats daarvan voelde het of er een golfbeweging
                    plaatsvond onder mijn huid.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Ach ja, zei mijn oma.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'Straks wordt het nooit meer normaal,' zei mijn vriendin.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Ik dacht aan hoe mijn grootouders over de oorlog vertelden en besefte voor het
                    eerst dat zij<add seq="20201210175642" type="context" evidence="803">,</add> toen ze die meemaakten<add seq="20201210175645" type="context" evidence="807">,</add> helemaal niet wisten hoe lang die zou
                    duren.</seg>
                <lb/><lb/>
                <seg>Ik weet niet waar de vrouw met het zwarte haar ons mee naartoe wil nemen.</seg>
                <seg>Even vrees ik het ergste, of nee, ik weet het zeker: ze zal ons naar een rij
                    graven brengen met daarop, steeds weer, de naam van mijn moeder of mij.</seg>
                <seg>Alle doden die we niet gestorven hebben.</seg>
                <seg>De keer <add seq="20201210175716" type="context" evidence="818-821">dat </add>mijn moeder met onverklaarbare koorts in het ziekenhuis werd opgenomen,
                    de keer dat ik als kind ineens stopte met ademen, die bezorgwagen, wie weet
                    welke macabere dansjes we allemaal nog meer ontsprongen zijn.</seg>
                <seg>Ik zeg vaak dat ik te laat geboren ben, maar als ik een paar decennia eerder
                    had geleefd zou ik de vijfendertig niet gehaald hebben, of als ik hem wel
                    gehaald had zou ik doof en knettergek zijn.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'Ik geloof,' zegt mijn moeder, 'dat we hier niet mogen zijn.'</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Om ons heen staat een hoop tuingerei.</seg>
                <seg>Stapels klapstoelen, bemost.</seg>
                <seg><del seq="20201210173649" type="context" evidence="284-294">God mag weten waarom, we zien ook twee poedelnaakte etalagepoppen staan</del><add seq="20201210173704" type="rt" evidence="293-325">Onder een kastanje staan twee <del seq="20201210173709" type="pre-context" evidence="326">b</del></add><add seq="20201210173710" type="rt|continue" evidence="327-352">poedelnaakte etalagepoppen</add>.</seg>
                <seg>In een open schuur liggen groene gieters verspreid, ze liggen zo doodstil dat
                    het lijkt of ze maar doen alsof ze gieters zijn terwijl ze vlak voor we hier
                    aankwamen nog op spinnenpoten over het terrein trippelden.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'En waar komt die vislucht toch vandaan?'</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Mijn oma en haar aanhang zijn nergens meer te zien.</seg>
                <seg>De vrouw met het zwarte haar zit op haar hurken bij de klapstoelen, ze probeert
                    er iets onder vandaan te graaien.</seg>
                <seg>Het begint te regenen, een regen als in een tekenfilm, eerst een paar langzame,
                    dikke druppels en dan een hoosbui waar horen en zien je van vergaat.</seg>
                <seg>We schuilen onder het golfplaten dak van de schuur.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'Godchristus,' zegt mijn moeder.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>De laatst overgebleven oermoeder heeft eindelijk gevonden wat ze zocht.</seg>
                <seg>In lichte triomf houdt ze, nog steeds gehurkt, drijfnat, een paar regenwormen
                    omhoog om aan mij te laten zien - als verklaring van haar vreemde gedrag,
                    vermoed ik.</seg>
                <seg>Vervolgens stopt ze ze in haar mond.</seg>
                <seg>Ze laat een boertje, gaat plat op haar rug liggen en verdwijnt.</seg>
                <seg>Het is heel naar als dat gebeurt, vind ik.</seg>
                <seg>Ze lossen niet langzaam op, of zoiets; ze zijn er gewoon ineens niet
                    meer.</seg>
                <seg>Ik geloof dat ik heel even een zacht, jammerend geluidje laat ontsnappen.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'Vroeger had je dit ook,' mijn moeder steekt een nieuwe sigaret op, biedt mij
                    er ook een aan, bedenkt zich, stopt het pakje weer in haar jaszak.</seg>
                <seg>'Je werd zo wit als een vel papier<add seq="20201210180020" type="context" evidence="840">,</add> op begraafplaatsen.</seg>
                <seg>En weet je nog, Gent?'</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Dat weet ik nog.</seg>
                <seg>We stonden op een plein en ineens werd ik niet goed.</seg>
                <seg>Ik zei: het lijkt wel of ik naar de grond getrokken word.</seg>
                <seg>Om bij te komen gingen we een café in.</seg>
                <seg>Op de papieren placemats lazen we dat op het plein vroeger <del seq="20201210180039" type="context" evidence="848-855">de mensen </del><add seq="20201210180041" type="context" evidence="856-867">misdadigers </add>onthoofd
                    werden, of opgehangen, daar wil ik vanaf zijn.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'Kappen nou,' zeg ik.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'Als we vroeger op vakantie waren,' mijn moeder knijpt in mijn wangen om er
                    kleur op te krijgen, 'en we liepen langs een muur of haag en jij begon in je
                    wagentje te schreeuwen alsof je aanvallen werd door een roedel wolven,' ze moet
                    haar stem verheffen om boven het dreunen van de regen uit te komen, 'dan wisten
                    we dat we langs een kerkhof liepen.'</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Ik zeg dat ik het een beetje flauw vind dat ik geen grappen mag maken over
                    gebarsten graven als zij wel over dit soort dingen mag beginnen.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'De doden aanroepen is iets anders dan herinneringen oproepen<del seq="20201210180138" type="context" evidence="886">.</del><add seq="20201210180138" type="context" evidence="887">,</add>'<add seq="20201210180140" type="context" evidence="890-898"> zegt ze.</add></seg>
                <seg><add seq="20201210180151" type="nt" evidence="901-913">Ze lijkt <del seq="20201210180154" type="pre-context" evidence="914-917">een </del></add><del seq="20201210180159" type="pre-context" evidence="924-930"><add seq="20201210180158" type="nt|continue" evidence="918-923">op dit</add></del><add seq="20201210180200" type="nt|continue" evidence="932-964">op een klein, natgeregend uiltje.</add></seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'Jij gelooft helemaal niet in geesten<del seq="20201210180131" type="context" evidence="875">.</del><del seq="20201210180132" type="context" evidence="878"><add seq="20201210180131" type="context" evidence="876">, </add></del><del seq="20201210180216" type="context" evidence="969"><add seq="20201210180135" type="context" evidence="880">.</add></del><add seq="20201210180216" type="context" evidence="970">,</add>'<add seq="20201210180217" type="context" evidence="973-80"> zeg ik.</add></seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'Jij ook niet.</seg>
                <seg>Je vindt het gewoon leuk om erover te schrijven.'</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Uit haar schoudertas haalt ze een krentenbol.</seg>
                <seg>Zelf eet ze nooit, maar omdat ze een volwassen kind heeft dat nog geen
                    anderhalf uur zonder voedsel kan voor <del seq="20201210180235" type="context" evidence="989-993">ze </del><add seq="20201210180236" type="context" evidence="991-995">het </add>volledig verweekt is ze altijd
                    voorbereid op andermans honger.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'Hij is nat,' zeg ik.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'Zeik niet zo.'</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Als de ergste regen voorbij is verlaten we ons verboden terreintje, gewoon via
                    een hek.</seg>
                <seg>We komen weer uit bij de tempel, uiteraard is de dure beschermengel droog
                    gebleven.</seg>
                <seg>De Aziatische man van eerder loopt langs met een kruiwagen vol ongekookte
                    macaroni.</seg>
                <seg>Hij groet, houdt dan stil, twijfelt even, werpt een vuile blik op de halve
                    krentenbol in mijn hand<del seq="20201210180307" type="context" evidence="1005-1010"> en</del><add seq="20201210180310" type="context" evidence="1011">,</add> zegt<add seq="20201210180312" type="context" evidence="1021-1023"> dan</add> dat er op deze begraafplaats niet gerookt mag
                    worden.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'O God,' zegt mijn moeder, 'Dat wist ik niet.'</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Voor ze haar sigaret uit heeft gemaakt is de man alweer een hoek om.</seg>
                <seg>Wij lopen uit schuldgevoel de andere kant uit.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Steeds als we denken dat we nu goed gaan blijken we weer langs onbekende graven
                    te dralen.</seg>
                <seg>Inmiddels zijn de protserige beelden en stenen niet meer grappig, de dood slaat
                    ons met slappe natte tengels in het gezicht, het is koud, een van de schoenen
                    van mijn moeder is gaan lekken en in <del seq="20201210180347" type="context" evidence="1030-1042">een van mijn schoenen zit </del><add seq="20201210180351" type="context" evidence="1043-1060">mijn hiel prikt </add>een stukje
                    grind.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'Moet je zien,' zeg ik na zeventien bochten tegen mijn moeder.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>In de aarde van een graf met een heel fraai glazen ornament<add seq="20201210180408" type="context" evidence="1072-1079"> erboven</add> steken <del seq="20201210171548" type="context" evidence="148-151">allerlei </del><add seq="20201210171550" type="context" evidence="150-159">talloze </add>balpennen, viltstiften en potloden in de grond.</seg>
                <seg>Als we dichterbij komen zien we ook aanstekers liggen.</seg>
                <seg>Het is het graf van Annie M.G. Schmidt.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'Och nou,' zegt mijn moeder.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Allebei slikken we iets weg.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'Vooruit,' vindt mijn moeder, 'Het is ook wel mooi, zo'n gedenkplek.</seg>
                <seg>Maar ik zou me zo schuldig voelen als ik een weekje niet ging.'</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'En we weten allemaal,' zeg ik, 'Dat wij na een paar weken helemaal geen zin
                    meer zouden hebben om de viooltjes water te geven en een steen te poetsen.</seg>
                <seg>En dan zou zo'n steen maar gaan liggen barsten en dan zou jij, of ik,
                    afhankelijk van wie er eerder doodgaat, je weet het nooit, gaan zwerven.'</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'Nou bah.'</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'En dan,' ga ik verder, 'Zouden we weer halsoverkop naar die klotebegraafplaats
                    moeten fietsen.</seg>
                <seg><del seq="20201210180457" type="typo" evidence="1087">e</del><add seq="20201210180457" type="typo" evidence="1089">E</add>en priester bellen, of zoiets.</seg>
                <seg>We zouden allerlei bezweringen uit moeten spreken en zeggen: Kom terug moeder,
                    kom terug kind, voor zonsondergang graag, want je weet nog wat er de vorige keer
                    met die schoolklas is gebeurd.'</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>We lachen nog steeds als we eindelijk de uitgang vinden, de dichte stad weer
                    ingaan, een weg oversteken.</seg>
                <seg>Pas als er een ambulance langsrijdt worden we weer ernstig.</seg>
                <seg>De regen is gestopt, de lucht nog altijd loodgrijs.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'Het zijn er veel, hè,<add seq="20201210180537" type="context" evidence="1108-1134"> je hoort ze overal loeien,</add>' zegt mijn moeder.</seg>
                <seg>Ze haalt haar sleutels vast uit haar tas om iets te doen te hebben.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>'Ja,' zeg ik.</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>Het zal een restje zijn van het sentiment dat door Annies graf teweeg <del seq="20201210180602" type="context" evidence="1147-1151">werd
                </del><add seq="20201210180604" type="context" evidence="1149-1151">is </add>gebracht; mijn moeder houdt heel kort stil en zegt: 'Ik ben blij dat het weer
                    goed met je gaat.'</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg><add seq="20201210180619" type="context" evidence="1161-1168">Ik zeg: </add>'Ik ben <del seq="20201210180635" type="context" evidence="1192-1195">ook </del>blij dat jij <del seq="20201210180647" type="context" evidence="1199-1224">je geheugen weer terughebt</del><add seq="20201210180650" type="context" evidence="1225-1233">nog leeft</add>.'</seg>
                <lb type="indent"/>
                <seg>We steken af over een hondenveld, aaien ombeurten even een extatische
                    teckel.</seg>
                <seg>Mijn oma is in geen velden of wegen te bekennen.</seg>
                <seg>Ze zal een dezer dagen wel weer langskomen, precies op een moment dat het niet
                    uitkomt, bijvoorbeeld als ik bij de huisarts zit of een druk kruispunt over moet
                    steken.</seg>
                <seg>Ik zal haar vragen waar ze nou ineens heen was en het antwoord zal ik niet
                    verstaan.</seg>
                <seg>Ik zal haar vragen of ik, als ik dood ben, ook met haar mee mag lopen, en het
                    antwoord zal klinken als het vallen van sneeuw.</seg>
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>